%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}

时光荏苒，在计算所求学的日子转眼间已近尾声。2020年9月，保研结束后我便加入实验室开始实习，到如今历经五年博士生涯，即将结束这段充实而难忘的学习旅程，开启人生的新篇章。回首来路，心中满怀感恩，谨在此向一路帮助和支持过我的老师、朋友和家人们致以最真挚的谢意。

首先，我要衷心感谢我的导师冯洋研究员。冯老师治学严谨、眼光长远，是引领我步入学术殿堂的领路人。初入实验室时，冯老师给予了我莫大的信任，将多模态机器翻译这一她认为极具潜力但尚未开辟的研究方向交给了初涉科研的我。彼时的我对科研尚在摸索，整整一年才有了初步产出，而冯老师始终给予我充分的包容与耐心，定期与我深入讨论并提供细致的指导。犹记得一次组会后，冯老师拉着我来到计算所五楼的小花园，在纸上一笔一笔地推导变分自编码器的公式，告诉我该如何将其用到我的工作中，我第一篇论文的核心思路便由此而来。那篇论文历经三次投稿方才中稿，每一轮投稿前冯老师都与我并肩打磨论文的每一处细节，陪我奋战到截稿的最后一刻。随着我逐渐成长，冯老师在选题上给予了我越来越多的自主权，让我能够自由探索感兴趣的课题。与此同时，冯老师也将指导低年级师弟师妹的工作交给我，让我在合作中学会了如何拆解问题、组织协作，这些经历使我受益匪浅。五年来，冯老师为我创造了许多宝贵的成长机会：在我尚未正式入学时便安排我前往字节跳动实习，让我得以近距离了解工业界的前沿进展，体会产学研结合的力量；推荐我加入中国中文信息学会青年工作委员会学生执委会，给予我组织和参与诸多学术活动的机会，极大地拓宽了我的学术视野。科研之外，冯老师在生活中同样给予了我许多关怀与启发。冯老师对待工作的专注投入、对待学生的真诚负责、对待生活的积极乐观，都深深影响着我，成为我在学术道路上乃至人生旅途中的榜样。在此，我向冯老师致以最诚挚的敬意与感谢。

感谢实验室的其他老师们。感谢智能信息处理重点实验室第二党支部的何清老师、敖翔老师、刘琳老师、许倩倩老师、李亮老师、王树徽老师、柳阳老师、徐志伟老师等，在每次党组织生活会上给予我的教诲与鞭策，使我时刻不敢懈怠，牢记自己作为一名共产党员的初心与使命。感谢李秀星老师在实验室期间给予我们科研上的指导和生活上的关怀。感谢实验室秘书程一老师、张燕老师、裴晓雪老师和姚金金老师，是她们帮我们打理科研生活中的各项繁杂事务，让我们得以将更多精力投入到科研工作中。

感谢自然语言处理研究组的每一位同学。感谢谷舒豪、杨郑鑫、王树根、邵晨泽、单勇、李泽康、郭登级、李绩成、张绍磊、张倬诚、伍{\CJKfontspec{simkai.ttf}烜}甫师兄和刘舒曼、申磊、欧蛟、谢婉莹师姐，在我科研入门时期不厌其烦地解答我的各种问题，在我遇到困难时帮我分析症结、拓展思路。感谢同级的马铮睿、刘龙祥、黄浪林、桂尚彤和赵彤钰，作为实验室近年来人数最多的一届，我们一起从零开始摸索成长、相互砥砺，在雁栖湖的那一年留下了无数快乐的回忆。感谢郭守涛、张珂豪、鄢子文、杨哲、朱纪龙、卜梦煜、周\texorpdfstring{{\CJKfontspec{simkai.ttf}䶮}}{yan}、雨田、温卓凡、乔康裕、洪运、崔璐毅、司朝阳等师弟，与你们的讨论时常让我迸发出新的灵感。感谢曾在实验室访问的田畅、石响、卫一帆、郭雯钰、庞征锋、高博飞、卫李赋凌、管天融等同学，你们的加入让实验室的科研力量更加壮大。正是这群志同道合的伙伴，让实验室不仅是科研的阵地，更是一个温暖而充满活力的大家庭。

最后，感谢我的父母。你们始终是我最坚实的后盾，在漫长的求学道路上给予我无条件的支持与信任，让我无需为经济或其他因素分心，得以专注于学业。你们尊重我的每一次选择，从未给我施加过任何压力，正是这份无言的爱与包容，给了我追求理想的底气。感谢我的另一半孙雅倩，我们相伴走过十年，见证了彼此从青涩到成熟的成长。感谢你在每一个高峰与低谷中始终陪伴在我身旁，给予我无尽的支持与温暖。

衷心感谢百忙之中审阅本文的各位专家，你们提出的宝贵意见和建议对本文的完善有着重要的帮助。同时感谢在论文开题、中期考核和预答辩等各个环节中给予我指导和建议的各位老师，正是你们的严格把关和悉心指点，帮助我不断改进研究工作，使本文得以最终完成。

\rightline{2026年6月}
\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与其他相关学术成果}

\section*{作者简历：}
2017年09月——2021年06月，在北京邮电大学计算机学院获得学士学位。

2021年09月——2026年06月，在中国科学院计算技术研究所攻读博士学位。


\section*{已发表（或正式接受）的学术论文：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{房庆凯}, 冯洋. 基于鲁棒思维链的大语言模型语音翻译方法. 计算机学报, 第49卷 第1期, 2026年1月.
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Yan Zhou, Shoutao Guo, Shaolei Zhang, Yang Feng. LLaMA-Omni 2: LLM-based Real-time Spoken Chatbot with Autoregressive Streaming Speech Synthesis. In \textit{Proceedings of the 63rd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2025)}.\\ \textit{与第六章的研究内容相关}
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Shoutao Guo, Yan Zhou, Zhengrui Ma, Shaolei Zhang, Yang Feng. LLaMA-Omni: Seamless Speech Interaction with Large Language Models. In \textit{International Conference on Learning Representations (ICLR 2025)}.\\ \textit{与第五章的研究内容相关}
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Shaolei Zhang, Zhengrui Ma, Min Zhang, Yang Feng. Can We Achieve High-quality Direct Speech-to-Speech Translation Without Parallel Speech Data? In \textit{Proceedings of the 62nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2024)}.\\ \textit{与第三章的研究内容相关}
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Zhengrui Ma, Yan Zhou, Min Zhang, Yang Feng. CTC-based Non-autoregressive Textless Speech-to-Speech Translation. In \textit{Findings of the Association for Computational Linguistics: ACL 2024}.
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Yan Zhou, Yang Feng. DASpeech: Directed Acyclic Transformer for Fast and High-quality Speech-to-Speech Translation. In \textit{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS 2023)}.\\ \textit{与第四章的研究内容相关}
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Yang Feng. Understanding and Bridging the Modality Gap for Speech Translation. In \textit{Proceedings of the 61st Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2023)}.
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Yang Feng. Back Translation for Speech-to-text Translation Without Transcripts. In \textit{Proceedings of the 61st Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2023)}.
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Rong Ye, Lei Li, Yang Feng, Mingxuan Wang. STEMM: Self-learning with Speech-text Manifold Mixup for Speech Translation. In \textit{Proceedings of the 60th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2022)}.
    \item \textbf{Qingkai Fang}, Yang Feng. Neural Machine Translation with Phrase-Level Universal Visual Representations. In \textit{Proceedings of the 60th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2022)}.
\end{enumerate}
}

\section*{获奖情况：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 2025年~中国科学院大学三好学生标兵
    \item 2024年~国家奖学金
    \item 2023年~中国科学院计算技术研究所所长特别奖
    \item 2023年~/~2024年~/~2025年~中国科学院大学一等学业奖学金
    \item 2023年~/~2024年~/~2025年~中国科学院大学三好学生
\end{enumerate}
}

\section*{已授权的专利：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 冯洋, \textbf{房庆凯}. 基于自回归语音合成的大模型实时语音交互方法及装置. CN120340472A. 发明专利, 2025.
    \item 叶蓉, \textbf{房庆凯}, 王明轩, 冯洋. 训练方法、语音翻译方法、设备和计算机可读介质. CN114048758B. 发明专利, 2021.
\end{enumerate}
}

\section*{参加的研究项目：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 国家重点研发计划项目"基于神经网络的汉泰机器翻译研究"（批准号：2017YFE0192900），2019.08--2022.07.
\end{enumerate}
}


\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页
%---------------------------------------------------------------------------%
