\chapter{基于多信道交织的全双工语音大模型}\label{chap:full-duplex}

\section{引言}

前两章分别从响应延迟和语音生成质量两个维度推进了语音交互模型的发展。第\ref{chap:llama-omni}章提出的LLaMA-Omni通过非自回归语音解码器实现了低至236毫秒的响应延迟，第\ref{chap:llama-omni2}章提出的LLaMA-Omni 2进一步引入自回归流式语音解码器，在保持实时交互的同时大幅提升了语音生成的准确性和自然度。然而，上述两个模型均面向基于轮次的对话场景，即模型接收一段完整的语音输入，生成对应的文本和语音响应。在实际部署中，这类模型通常需要配合前置的语音活动检测（Voice Activity Detection, VAD）模块来判断用户何时结束发言，再将检测到的语音片段输入模型以获取响应。尽管这种级联方案在大多数场景下能够正常工作，但存在两方面的固有局限。

一方面，系统的整体表现受限于VAD模块的检测精度。VAD的误检会导致语音被过早切分，使模型基于不完整的问题开始回答；而VAD的漏检则会延迟语音切分的时机，增加用户感知到的响应延迟。由于VAD通常仅依赖声学特征的变化来判断语音活动的起止，缺乏对语义信息的理解，这些错误在实际应用中难以完全避免。另一方面，基于轮次的交互模式限制了更灵活的对话能力。在真实的双人对话中，除了一问一答的基本模式外，还存在多种复杂的交互场景：用户在发言过程中可能出现思考停顿，此时模型不应将其误判为发言结束而仓促回答，而应等待用户继续；用户也可能在模型回复的过程中主动打断，模型需要及时停止当前回复并处理新的输入。基于VAD的级联方案将回复时机的决策完全交给一个小型前端模块，无法根据对话的语义上下文做出合理判断，这从根本上限制了系统的交互能力上限。

针对上述问题，全双工语音交互模型开始受到越来越多的关注。与基于轮次的模型不同，全双工模型在运行时持续接收环境中的音频输入，由模型自主决定何时开始说话、何时停止说话。这意味着各种对话时机的决策从外部的VAD模块转移到大语言模型内部，与对话内容的理解和生成进行端到端的联合学习，从而具备更高的交互能力上限。

然而，全双工模型的构建面临多方面的技术挑战，其核心在于本文提出的科学问题四——\textit{双向语音流的统一序列建模}。其一，与基于轮次的模型在每个时刻只需处理用户语音或模型语音不同，全双工模型要求在每个时刻同时处理输入和输出两个语音信道，这与语言模型单向顺序生成的基本建模方式相悖，如何使模型具备同时处理多个信道序列的能力是首要挑战。其二，为保证生成回复的质量，通常需要像基于轮次的模型一样引入额外的文本信道来引导语音生成，但文本以子词为基本粒度，而语音以固定时间步为基本粒度，两者之间存在粒度不匹配的问题，如何在全双工框架下同时协调文本信道与两个语音信道需要专门设计。其三，真实的全双工对话数据极为稀缺，现有的大规模语音数据多为基于轮次的对话格式，如何充分利用这些数据辅助全双工模型的训练，或如何基于现有的基于轮次的语音-语言模型扩展到全双工场景，是缓解数据瓶颈的关键。其四，部分现有工作通过添加额外的分类头等模块来决定模型的输出时机，这种方式在复杂的全双工场景下泛化能力有限，如何设计更具通用性的建模方式也是一个重要问题。

为解决上述挑战，本章提出了LLaMA-Omni-Duplex，一种基于多信道交织的全双工语音交互模型。该模型将用户语音、模型回复文本和模型回复语音三个信道按照固定比例组织成交织序列，统一由大语言模型进行建模。用户语音和模型语音均使用GLM-4-Voice\citep{glm4voice}的语音分词器进行离散化，帧率为每秒12.5个词元。文本信道包含模型回复的文本内容以及若干特殊标记：\texttt{[SILENCE]}表示模型当前应保持静默，\texttt{[ASSISTANT]}表示模型开始回复，\texttt{[PAD]}表示文本生成已结束但对应语音仍在生成，\texttt{[EPAD]}表示语音生成结束。由于三个信道按固定比例交织，文本信道在时间轴上与语音信道完全对齐，每个时刻的语音词元在文本信道均有对应的标记来指示当前的对话状态，从而解决了文本与语音建模粒度不匹配的问题。在训练策略上，本章基于GLM-4-Voice进行轻量的全双工微调。GLM-4-Voice已经在百万小时级语音数据上完成预训练，并经过基于轮次的语音对话微调，具备了较强的语音理解和生成能力。通过少量全双工数据的微调，模型即可适应全双工的建模范式，同时充分利用预训练和对话微调阶段已习得的知识。此外，这种多信道交织的建模方式无需引入额外的分类头等决策模块，面对不同的全双工场景均可通过统一的文本信道标记规则进行处理，具备更好的泛化能力。为进一步提升模型在回复时机上的决策能力，本章还引入了直接偏好优化（Direct Preference Optimization, DPO）\citep{rafailov2023dpo}，通过降低不期望行为的生成概率来强化模型的交互表现。

在轮替和打断两类全双工场景上的实验结果表明，仅使用200000条数据进行全双工微调，LLaMA-Omni-Duplex即可具备自主判断回复时机的能力，轮替成功率达到92\%，打断成功率达到100\%，同时对话质量相比Moshi\citep{kyutai2024moshi}等基线模型取得了显著提升。


\section{方法介绍}

本节介绍所提出的全双工语音交互模型的架构设计、多信道交织序列的组织规则、训练数据的构造方式以及模型训练策略。

\subsection{模型架构}

本章的方法基于GLM-4-Voice\citep{glm4voice}语音对话模型构建。GLM-4-Voice是一个端到端的语音对话模型，由语音分词器、大语言模型和语音解码器三个核心组件构成，下面分别介绍。

\textbf{语音分词器}\quad 语音分词器的作用是将连续语音信号转换为离散的语音词元序列。GLM-4-Voice的语音分词器基于Whisper-large-v3\citep{whisper}语音识别模型的编码器构建。Whisper-large-v3的编码器包含32层Transformer层，其输入为80维对数梅尔谱，输出为连续的语音表示序列。在此基础上，GLM-4-Voice在编码器的第16层之后插入一个平均池化层和一个向量量化（Vector Quantization, VQ）层。平均池化层以核大小为4对序列进行下采样，将帧率从Whisper原始的50 Hz降低到12.5 Hz。向量量化层维护一个大小为16384的码本，将池化后的连续表示映射到最近的码本向量，从而得到离散的语音词元。量化后的词元序列继续通过编码器剩余的第17至32层进行处理。整个语音分词器在大规模语音识别数据上进行有监督微调，使得到的语音词元同时保留了丰富的语义信息。最终，语音分词器以帧率$f_s = 12.5$个词元每秒对语音进行编码，即每个语音词元对应80毫秒的音频片段，比特率仅为175 bps。

\textbf{大语言模型}\quad 大语言模型基于GLM-4-9B\citep{glm2024chatglm}初始化，是一个包含40层Transformer层、隐藏维度为4096的自回归语言模型。为使语言模型能够同时处理文本和语音两种模态，GLM-4-Voice将语音分词器的16384个语音词元添加到原有的文本词表中，扩展后的词表总大小约为169000。在预训练阶段，GLM-4-Voice使用无监督语音数据、语音-文本交织数据和有监督语音-文本数据进行联合训练，总训练规模达到万亿词元，使语言模型习得了跨模态的理解和生成能力。在对话微调阶段，模型以固定比例交替生成文本词元和语音词元：每生成13个文本词元后紧跟26个对应的语音词元，循环进行；当所有文本词元生成完毕后，模型持续生成语音词元直至回复结束。这种交织生成策略使得语音的合成可以在文本生成的过程中同步进行，从而实现流式输出。

\textbf{语音解码器}\quad 语音解码器的作用是将语言模型生成的离散语音词元转换回连续的语音波形。GLM-4-Voice的语音解码器基于CosyVoice\citep{du2024cosyvoice}的架构，由流匹配（Flow Matching）\citep{lipman2023flow}模型和HiFi-GAN\citep{hifigan}声码器两个阶段组成。流匹配模型以语音词元序列为条件，通过学习从噪声到目标梅尔谱的概率流来生成梅尔谱。该模型支持流式推理，仅需接收10个语音词元即可开始合成，有效降低了对话延迟。生成的梅尔谱再通过HiFi-GAN声码器转换为最终的语音波形。

如图\ref{fig:duplex}所示，本章沿用GLM-4-Voice的上述三个组件，不引入任何额外的参数或决策模块，仅改变语言模型建模的序列组织方式来实现全双工交互。核心思想是将对话按固定时间窗口划分为连续的块，每个块内按固定比例交织排列三个信道的词元：用户语音信道承载用户的语音输入，文本信道承载助手回复的文本内容及对话状态标记，助手语音信道承载助手的语音输出。模型在自回归生成过程中，先读入当前块的用户语音，再依次生成当前块的文本和助手语音，从而在接收用户语音的同时决策何时回复并生成回复内容。由于序列的基本元素仍然是文本词元和语音词元，模型可以直接复用GLM-4-Voice在预训练和对话微调阶段已习得的语音理解与生成能力，无需从头训练。

\input{Img/figure_duplex}

\subsection{多信道交织序列}

本节详细介绍全双工场景下三信道交织序列的构建方法。

\subsubsection{对话的形式化表示}

一段全双工对话被表示为$K$个发话段的有序集合：
\begin{equation}
    \mathcal{D} = \{(s_k, e_k, r_k, \mathbf{w}_k)\}_{k=1}^{K}
\end{equation}
其中$s_k$和$e_k$分别为第$k$个发话段的起始和结束时间，$r_k \in \{\text{user}, \text{assistant}\}$为说话人角色，$\mathbf{w}_k = (w_k^1, w_k^2, \ldots, w_k^{L_k})$为该段的文本词元序列，$L_k$为其长度。各发话段按时间排列，但相邻发话段之间允许时间重叠以支持打断等全双工场景。

\subsubsection{双声道音频构造与语音词元化}

构建训练序列的第一步是将对话的各个发话段合成为时间对齐的双声道音频。如上节所述，本章将对话按固定时间窗口划分为连续的块。设每块包含$N$个语音词元，则每块对应的时间窗口为$\Delta t = N / f_s$。设所有发话段的最晚结束时间为$e_{\max} = \max_k e_k$，将对话总时长对齐到$\Delta t$的整数倍：
\begin{equation}
    T = \left\lceil \frac{e_{\max}}{\Delta t} \right\rceil \cdot \Delta t
\end{equation}
随后构造两条长度均为$T$的单声道音频：用户声道在每个$r_k = \text{user}$的发话段$[s_k, e_k)$内填入对应语音，其余时段填充静音；助手声道同理处理$r_k = \text{assistant}$的发话段。两条音频分别经语音分词器进行词元化，得到等长的语音词元序列：
\begin{equation}
    \mathbf{X} = (x_1, x_2, \ldots, x_{T_s}), \quad \mathbf{Y} = (y_1, y_2, \ldots, y_{T_s})
\end{equation}
其中$T_s = T \cdot f_s$为语音词元总数。静音段的语音词元由分词器对静音音频编码得到，而非人为填充特定词元，以保证语音词元序列在时间轴上的连续性和编码的一致性。

\subsubsection{三信道交织序列结构}

训练序列按块组织，每个块包含三个信道的词元，比例为$N:M:N$，其中$N$为语音词元数，$M$为文本词元数。总块数为$B = T_s / N$。第$b$个块的结构如下：
\begin{equation}
    \text{Block } b: \quad \underbrace{x_{bN+1}, \ldots, x_{(b+1)N}}_{\text{用户语音信道}} \;\; \underbrace{z_{bM+1}, \ldots, z_{(b+1)M}}_{\text{文本信道}} \;\; \underbrace{y_{bN+1}, \ldots, y_{(b+1)N}}_{\text{助手语音信道}}
\end{equation}
其中$b = 0, 1, \ldots, B-1$。三个信道的含义分别为：用户语音信道$\mathbf{X}$包含用户声道的语音词元，每块$N$个，作为模型的输入条件，训练时不计算损失；文本信道$\mathbf{Z}$包含对话状态标记和助手回复的文本内容，每块$M$个词元，是模型进行轮替决策和内容规划的核心信道；助手语音信道$\mathbf{Y}$包含助手声道的语音词元，每块$N$个，模型需学习在适当时机生成语音回复，同时在不需要说话时保持静默。

\subsubsection{因果偏移}

在上述块结构中，用户语音信道的第$b$块对应实际时段$[b \cdot \Delta t, (b+1) \cdot \Delta t)$。由于模型采用因果自回归生成，在第$b$块中生成文本信道和助手语音信道时，模型可利用的信息包括截至第$b$块用户语音信道末尾的所有词元，即模型"听完"了时刻$(b+1) \cdot \Delta t$之前的用户语音。因此，模型最早能输出的助手语音对应的实际播放时刻为$(b+1) \cdot \Delta t$而非$b \cdot \Delta t$，二者之间存在一个块的时间差$\Delta t = N / f_s$。为此，训练时将文本信道和助手语音信道相对于用户语音信道向前偏移一个块：第$b$块中放置的文本和助手语音词元实际对应时段$[(b+1) \cdot \Delta t, (b+2) \cdot \Delta t)$的内容。通过这种偏移，序列中三个信道在因果方向上的时间关系与实际对话中的时间关系保持一致。推理时，模型生成的助手语音需加回偏移$\Delta t$后才能对应到真实的播放时间轴。

\subsubsection{文本信道构建规则}

文本信道的总词元数为$T_z = B \cdot M$，其中$B$为总块数。文本信道中除助手回复的文本内容外，还包含四种特殊标记，用于编码当前的对话状态：
\begin{itemize}
    \item \texttt{[SILENCE]}：模型当前应保持静默，不进行回复。
    \item \texttt{[ASSISTANT]}：标记一轮助手回复的起始，是轮替决策的关键信号。
    \item \texttt{[PAD]}：文本内容已生成完毕，但对应的语音仍在持续。
    \item \texttt{[EPAD]}：标记本轮助手回复的语音生成结束。
\end{itemize}

文本信道初始化时所有位置均填充\texttt{[SILENCE]}，然后根据每个助手发话段的时间戳进行覆写。对于第$k$个助手发话段，需要将其起止时间$s_k$和$e_k$映射到文本信道的词元索引。映射过程包含三步：减去因果偏移$\Delta t$、乘以帧率$f_s$得到语音词元索引、再按语音与文本的比例$N:M$换算为文本索引。由此，文本信道中的三个关键索引计算如下：
\begin{align}
    j_k^{\text{ast}} &= \left\lfloor (s_k - \Delta t) \cdot f_s \right\rfloor \cdot \frac{M}{N} - 1 \\
    j_k^{\text{content}} &= j_k^{\text{ast}} + 1 \\
    j_k^{\text{epad}} &= \left\lceil (e_k - \Delta t) \cdot f_s \right\rceil \cdot \frac{M}{N}
\end{align}
其中$j_k^{\text{ast}}$为\texttt{[ASSISTANT]}的放置位置，$j_k^{\text{content}}$为文本内容的起始位置，$j_k^{\text{epad}}$为\texttt{[EPAD]}的放置位置。

文本信道在$[j_k^{\text{ast}}, j_k^{\text{epad}}]$区间内的填充规则如下：位置$j_k^{\text{ast}}$放置\texttt{[ASSISTANT]}，位置$j_k^{\text{epad}}$放置\texttt{[EPAD]}，中间位置从$j_k^{\text{content}}$开始依次填入文本词元$\mathbf{w}_k$。设可用的文本位置数为$P = j_k^{\text{epad}} - j_k^{\text{content}}$，若文本长度$L_k \leq P$，则填入全部文本词元后剩余位置用\texttt{[PAD]}补齐；若$L_k > P$，则文本词元被截断为前$P$个。实际中后一种情况较少出现，因为文本信道的容量通常足以容纳完整的回复文本。

通过以上规则，文本信道在每个时刻都明确编码了当前的对话状态。模型的轮替决策被自然地转化为下一词元预测：预测\texttt{[SILENCE]}意味着继续等待，预测\texttt{[ASSISTANT]}意味着开始回复，预测\texttt{[EPAD]}意味着停止回复。这种设计将全双工场景下的各种交互决策统一到标准的自回归语言模型框架中，无需引入额外的分类头或决策模块。

需要强调的是，文本信道的本质作用是为助手语音信道的生成提供引导信号。文本信道中的所有内容——包括\texttt{[SILENCE]}、\texttt{[ASSISTANT]}、文本词元和\texttt{[EPAD]}——并不直接作为模型的最终输出，而是作为条件信息指导助手语音信道生成相应的语音词元。例如，当文本信道输出\texttt{[SILENCE]}时，助手语音信道应生成与静音对应的语音词元；当文本信道输出文本内容时，助手语音信道应生成与该文本内容对应的语音词元。最终播放给用户的声音完全由助手语音信道的词元经语音解码器合成而来。这种设计使得文本信道承担了类似于"内心独白"的角色，模型通过文本信道进行状态决策和内容规划，再通过助手语音信道将决策外化为语音输出。

\subsubsection{推理过程}

推理时采用逐块自回归生成，完整流程如算法\ref{algo:fullduplex_infer}所示。每个时间步对应一个块：模型首先接收$N$个来自实时语音流的用户语音词元作为输入条件；随后自回归生成$M$个文本信道词元，通过词表掩码将预测范围限制在文本词元和特殊标记内；最后自回归生成$N$个助手语音词元，同样通过词表掩码限制在语音词元范围内。如前所述，文本信道的词元引导助手语音信道生成对应的语音词元：当文本信道输出\texttt{[SILENCE]}时，助手语音信道生成静音对应的词元；当文本信道输出\texttt{[ASSISTANT]}及后续文本内容时，助手语音信道生成与文本对应的语音词元。生成的助手语音词元经语音解码器转换为波形，播放时加回因果偏移$\Delta t$以对齐真实时间轴。

\begin{algorithm}[htbp]
\small
\caption{全双工语音交互模型推理过程}
\label{algo:fullduplex_infer}
\algrenewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\hfill// #1}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 实时用户语音流，块参数$N$、$M$，因果偏移$\Delta t$
\Ensure 助手语音波形
\State 初始化块索引 $b = 0$，历史序列 $\mathbf{S} = ()$
\While{对话未结束}
    \State $\mathbf{x}_b \leftarrow$ 从语音流接收$N$个用户语音词元
    \State $\mathbf{S} \leftarrow \mathbf{S} \oplus \mathbf{x}_b$ \Comment{将用户语音词元追加到历史序列}
    \For{$j = 1, \ldots, M$} \Comment{生成文本信道，引导语音生成}
        \State $z_j \leftarrow$ 基于$\mathbf{S}$自回归采样（词表掩码限制为文本词元和特殊标记）
        \State $\mathbf{S} \leftarrow \mathbf{S} \oplus z_j$
    \EndFor
    \For{$j = 1, \ldots, N$} \Comment{在文本信道引导下生成助手语音}
        \State $y_j \leftarrow$ 基于$\mathbf{S}$自回归采样（词表掩码限制为语音词元）
        \State $\mathbf{S} \leftarrow \mathbf{S} \oplus y_j$
    \EndFor
    \State 将$\{y_1, \ldots, y_N\}$送入语音解码器，合成波形并在时刻$(b+1) \cdot \Delta t$播放
    \State $b \leftarrow b + 1$
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{模型训练}

本章基于GLM-4-Voice已完成预训练和对话微调的检查点进行全双工微调。训练数据构造的原始来源为多轮语音对话数据，每条数据包含多个轮次的用户和助手发话，每个发话段均包含语音和对应文本。上节定义的序列组织规则对不同的全双工场景是统一的，不同场景的差异仅体现在发话段时间戳的设定方式上。本章主要关注轮替和打断两类较为常见的全双工场景，但所提出的多信道交织建模方式同样兼容其他全双工场景，如用户的思考停顿、反馈应答（Back-channel）等，只需构造相应场景的训练数据即可，无需修改模型架构或序列组织规则。训练分为监督微调和直接偏好优化两个阶段。

\subsubsection{监督微调}

监督微调阶段使用轮替和打断两类全双工场景的数据训练模型，使其学会全双工序列格式、回复内容生成和基本的时机决策能力。

\textbf{轮替场景数据构造}\quad 轮替场景指用户说完后助手开始回复，双方发话无时间重叠。构造方式为：将一条多轮对话中的各轮次发话按时间顺序排列在双声道上，每个发话段按说话人角色分别放置于用户声道或助手声道，另一声道填充静音。相邻发话段之间插入静音间隔以模拟真实对话中的停顿。用户说完到助手开始回复的间隔固定为0.8秒，对应因果偏移$\Delta t$所允许的最快响应速度；助手说完到用户开始下一轮发话的间隔从$\text{Uniform}(0.5, 3.0)$秒中随机采样，以模拟用户思考时间的自然变化。确定各发话段的时间戳后，按上节规则构建交织序列。

\textbf{打断场景数据构造}\quad 打断场景指助手正在回复时用户插入新的发话，助手应及时停止当前回复。构造方式为：从数据中随机选取两条不同对话的第一轮，或同一条对话的前两轮，将第一轮的助手回复作为被打断的发话段，第二轮的用户发话作为打断语音。用户打断时刻$s_u'$设置在助手回复过程中的某个随机位置，助手在感知到打断后停止回复，实际结束时间截断为$e_a' = s_u' + \delta_{\text{react}}$，其中$\delta_{\text{react}}$为期望的反应延迟。截断后的助手发话段与用户打断发话段在$[s_u', e_a']$时段内存在时间重叠。确定时间戳后，同样按上节规则构建交织序列。

\textbf{训练损失}\quad 在监督微调阶段，用户语音信道$\mathbf{X}$作为条件输入，不参与损失计算。损失仅在文本信道$\mathbf{Z}$和助手语音信道$\mathbf{Y}$上计算。设模型在位置$i$的预测分布为$\pi_\theta(\cdot \mid \mathbf{s}_{<i})$，真实标签为$s_i$。定义有效位置集合$\mathcal{V} = \{i : i \in \mathbf{Z} \cup \mathbf{Y}\}$，基础交叉熵损失为：
\begin{equation}
    \ell_i = -\log \pi_\theta(s_i \mid \mathbf{s}_{<i}), \quad i \in \mathcal{V}
\end{equation}

在全双工序列中，不同类型的词元在数量分布上极度不均衡。在一段典型对话中，用户说话而助手保持静默的时间往往占据序列的大部分，导致\texttt{[SILENCE]}词元在文本信道中占比极高，而标记回复起始的\texttt{[ASSISTANT]}词元每轮对话仅出现一次，占比极低。如果对所有词元赋予相同权重，损失将由大量\texttt{[SILENCE]}主导，模型倾向于始终预测静默而忽略关键的轮替决策信号。为此，本章为每个词元位置$i$赋予权重$\omega_i$，加权损失定义为：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{SFT}} = \frac{\sum_{i \in \mathcal{V}} \omega_i \cdot \ell_i}{\sum_{i \in \mathcal{V}} \omega_i}
\end{equation}
具体地，文本信道中的\texttt{[SILENCE]}、\texttt{[ASSISTANT]}、文本内容、\texttt{[PAD]}、\texttt{[EPAD]}以及助手语音信道的语音词元分别赋予独立的权重。由于\texttt{[SILENCE]}词元数量远多于其他类型，赋予较小的权重以降低其对损失的主导作用；\texttt{[ASSISTANT]}词元是轮替决策的关键信号，赋予较大的权重以强化学习。

\subsubsection{直接偏好优化}

监督微调使模型学会了全双工序列格式和基本的回复能力，但回复时机的优化仍有提升空间。为进一步强化模型在轮替和打断场景下的时机决策能力，本章引入DPO\citep{rafailov2023dpo}训练。DPO通过构造正负例样本对，降低不期望行为的生成概率来优化模型的交互表现。正例即为监督微调阶段使用的训练数据，负例则通过修改正例中的时间戳来构造，具体方式如下。

\textbf{轮替场景负例构造}\quad 保持对话内容不变，仅将每处用户到助手的回复间隔从正例中的0.8秒增大为$\delta_{\text{neg}}$秒，其中$\delta_{\text{neg}} \sim \text{Uniform}(2, 5)$，然后重新合成双声道音频、重新经语音分词器词元化、重新构建交织序列。正负例的差异仅体现在助手回复前\texttt{[SILENCE]}的持续时长和\texttt{[ASSISTANT]}出现的位置上，使DPO训练精确聚焦于轮替时机的优化。

\textbf{打断场景负例构造}\quad 保持用户打断时刻$s_u'$不变，但增大助手的反应延迟为$\delta_{\text{react}}^{\text{neg}} > \delta_{\text{react}}$，即助手结束时间变为$e_a'' = s_u' + \delta_{\text{react}}^{\text{neg}}$，表示助手未能及时停止。负例的文本信道中\texttt{[EPAD]}出现的位置更晚，反映出不理想的打断响应。

\textbf{训练损失}\quad 设正例序列为$\mathbf{s}^+$，负例序列为$\mathbf{s}^-$，当前策略模型为$\pi_\theta$，参考模型为监督微调阶段得到的检查点$\pi_{\text{ref}}$。DPO损失定义为：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{DPO}} = -\log \sigma \left( \beta \left[ \log \frac{\pi_\theta(\mathbf{s}^+)}{\pi_{\text{ref}}(\mathbf{s}^+)} - \log \frac{\pi_\theta(\mathbf{s}^-)}{\pi_{\text{ref}}(\mathbf{s}^-)} \right] \right)
\end{equation}
其中$\beta$为KL散度正则化系数，控制策略模型偏离参考模型的惩罚强度，$\sigma$为Sigmoid函数。为防止模型在DPO训练过程中遗忘监督微调阶段习得的生成能力，加入辅助损失：
\begin{equation}
    \mathcal{L} = \mathcal{L}_{\text{DPO}} + \lambda_{\text{ftx}} \cdot \mathcal{L}_{\text{SFT}}(\mathbf{s}^+)
\end{equation}
其中$\lambda_{\text{ftx}}$控制辅助损失的强度，$\mathcal{L}_{\text{SFT}}(\mathbf{s}^+)$在正例上计算标准的加权交叉熵损失。

\section{实验结果与分析}

\subsection{实验设置}

\subsubsection{模型配置}

本章采用GLM-4-Voice的语音分词器、大语言模型和语音解码器，所有模型参数均由GLM-4-Voice的公开检查点初始化。交织序列的块参数设置为$N=10$、$M=5$，即每块包含10个用户语音词元、5个文本词元和10个助手语音词元，三信道以$10:5:10$的比例交替排列。对应的块时间窗口为$\Delta t = N / f_s = 0.8$秒。

\subsubsection{训练细节}

训练数据来源于第\ref{chap:llama-omni2}章中使用的200000条多轮语音对话数据，按照上节所述的方法分别转换为轮替场景和打断场景的全双工格式训练数据。两个阶段均对大语言模型进行全量参数微调。监督微调阶段训练1个轮次，批次大小为32，学习率为$1\times 10^{-5}$，采用余弦退火学习率调度器，预热比例为0.1。直接偏好优化阶段训练200步，学习率为$3\times 10^{-7}$，余弦退火学习率调度器，预热比例为0.05，KL正则化系数$\beta = 0.5$，辅助损失系数$\lambda_{\text{ftx}} = 0.5$。训练框架基于LLaMA-Factory\citep{zheng2024llamafactory}实现，在8块NVIDIA H800 GPU上完成全部训练。推理时采用温度为0.8的采样策略。

\subsubsection{测试集}

轮替场景的测试集复用第\ref{chap:llama-omni}章构建的InstructS2S-Eval，该测试集包含从Alpaca-Eval\citep{alpacaeval}中筛选的199条语音指令。打断场景的测试集基于同一数据构造：将InstructS2S-Eval中相邻的两条语音指令组成一对，第一条作为初始问题，第二条作为打断问题，共得到199对测试样本。此外，为评估全双工模型在语音问答任务上的表现，本章还在Llama Questions\citep{nachmani2024spoken}和Web Questions\citep{berant-etal-2013-semantic}两个基准上进行评测，分别包含300条和2032条口语形式的问答对，评测指标为问答准确率。

\subsubsection{评价指标}

本章分别在轮替和打断两类全双工场景上对模型进行评估。模型生成的助手语音词元经语音解码器合成为波形后，使用Silero VAD\citep{silerovad}检测语音活动的起止时间，以此为基础计算各项评价指标。

\textbf{轮替场景}\quad 轮替场景评测模型在用户说完后能否及时开始回复，以及回复内容的质量。评价指标包括：
\begin{itemize}
    \item 轮替成功率（TT SR@$\tau$）：用户语音结束到模型语音开始之间的时间差（轮替延迟）不超过阈值$\tau$的样本占全部样本的比例，在阈值时间内未产生语音响应的样本视为失败。本章报告$\tau = 3$秒的阈值。
    \item 语音评分（S2S Score）：将合成的助手语音经Whisper-large-v3\citep{whisper}转录为文本，使用GPT-4o\citep{gpt4o}对转录结果进行1--5分评分。
\end{itemize}

\textbf{打断场景}\quad 打断场景评测模型在回复过程中被用户打断后能否及时停止，并对新问题给出回复。评估流程为：构造包含两个问题的复合音频，第一个问题在起始时刻播放，第二个问题在第一个问题结束后间隔一定时间播放，使其与模型对第一个问题的回复产生时间重叠。模型需在被打断后停止对第一个问题的回复，并对第二个问题生成新的回复。评价指标包括：
\begin{itemize}
    \item 重叠时长（Overlap）：用户打断时刻到模型实际停止说话之间的时间差，衡量模型的打断响应速度，越小越好。
    \item 打断成功率（Interrupt SR@$\tau$）：重叠时长不超过阈值$\tau$的样本占有效样本的比例，本章报告$\tau = 2$秒的阈值。
    \item 第二轮语音评分（Q2 S2S Score）：将模型对第二个问题的回复语音经Whisper-large-v3转录为文本，使用GPT-4o进行1--5分评分，衡量打断后的回复质量。
\end{itemize}

\subsubsection{基线系统}

本章选取Moshi\citep{kyutai2024moshi}作为基线系统。Moshi是一个实时全双工语音对话模型，其核心思想是将对话建模为双流音频生成：模型同时维护自身语音流和用户语音流两个并行序列，使用基于残差向量量化的神经音频编解码器Mimi将语音离散化，并通过一个大型时间Transformer和一个小型深度Transformer的分层架构，在每个时间步联合预测两个流的多层码本词元。Moshi还引入了"内心独白"机制，在音频词元之前先预测时间对齐的文本词元以提升语言质量。

\subsection{主要结果}

\subsubsection{语音问答结果}

\input{Tables/fullduplex_qa}

表\ref{tab:fullduplex_qa}展示了全双工场景下各模型在语音问答任务上的准确率。在该设置中，问答音频直接输入全双工模型，由模型自主判断用户发言结束并生成回复，不使用外部VAD模块。LLaMA-Omni-Duplex（SFT）在Llama Questions和Web Questions上分别取得44.3\%和18.0\%的准确率，大幅超越Moshi的21.0\%和9.2\%。经过DPO训练后，准确率进一步提升至46.0\%和18.1\%，说明DPO在优化交互时机的同时，对回复内容的准确性也有正向作用。

\subsubsection{轮替和打断场景结果}

\input{Tables/fullduplex_main}

表\ref{tab:fullduplex_main}展示了在轮替和打断两类全双工场景上的实验结果。LLaMA-Omni-Duplex包括仅经过监督微调的版本（SFT）和在此基础上进一步进行直接偏好优化的版本（+DPO）。

在轮替场景上，LLaMA-Omni-Duplex（SFT）的轮替成功率达到88.9\%，大幅超过Moshi的71.9\%，语音评分从2.17提升至3.23，提升幅度超过1分。这表明仅使用200000条数据进行全双工微调，模型即可习得可靠的轮替决策能力，同时凭借GLM-4-Voice在预训练和对话微调阶段积累的语音理解与生成能力，回复质量远优于Moshi。在DPO训练后，轮替成功率进一步提升至92.0\%，语音评分提升至3.39，说明DPO通过降低延迟回复的生成概率，有效强化了模型的轮替时机决策能力，同时对回复质量也有正向促进作用。

在打断场景上，LLaMA-Omni-Duplex（SFT）的重叠时长为1.51秒，低于Moshi的2.07秒，打断成功率从81.9\%提升至91.4\%，第二轮语音评分从2.45提升至2.95。DPO训练后，打断成功率显著提升至100.0\%，重叠时长降至1.10秒，第二轮语音评分提升至3.27。打断场景的提升尤为显著，DPO通过构造反应迟钝的负例，使模型学会在感知到用户打断时更快地停止回复。

综合来看，LLaMA-Omni-Duplex在两类全双工场景上均大幅超越Moshi基线，验证了基于多信道交织的全双工建模方法的有效性。通过在GLM-4-Voice上进行轻量的全双工微调，模型无需从头训练即可具备全双工交互能力，且DPO训练能够持续提升交互表现。

\subsection{消融实验}

\subsubsection{词元权重}

\input{Tables/fullduplex_weight}

表\ref{tab:fullduplex_weight}展示了监督微调阶段不同词元权重设置对模型性能的影响。本章在保持其他词元权重不变的条件下，调节两个关键权重：$\omega_{\text{role}}$（\texttt{[ASSISTANT]}和\texttt{[EPAD]}的权重）和$\omega_{\text{sil}}$（\texttt{[SILENCE]}的权重），以探究不同权重配比对轮替和打断决策能力的影响。

当$\omega_{\text{role}} = 1$、$\omega_{\text{sil}} = 1$时，即所有词元权重相同，模型的轮替成功率仅为60.3\%，说明在不加区分的权重设置下，大量的\texttt{[SILENCE]}词元主导了训练损失，模型倾向于持续预测静默而难以在合适的时机发起回复。在打断场景中，该设置的打断成功率虽然达到100.0\%，但这实际上是因为模型几乎不主动回复，自然也不需要停止，第二轮语音评分仅为2.82，表明模型的回复质量较差。

将\texttt{[SILENCE]}的权重降低至$\omega_{\text{sil}} = 0.1$可以有效减轻静默词元的主导作用。在$\omega_{\text{role}} = 1$的条件下，轮替成功率从60.3\%大幅提升至82.4\%。进一步将$\omega_{\text{role}}$提高至10，额外增强\texttt{[ASSISTANT]}和\texttt{[EPAD]}等关键决策信号的学习权重，轮替成功率达到88.9\%，语音评分达到3.23，在各项指标上取得最优的综合表现。上述结果表明，降低\texttt{[SILENCE]}权重与提高关键决策词元权重对全双工交互性能均有重要贡献。

\subsubsection{DPO超参数}

\input{Tables/fullduplex_dpo}

表\ref{tab:fullduplex_dpo}展示了DPO训练中KL正则化系数$\beta$和辅助损失系数$\lambda_{\text{ftx}}$的不同组合对模型性能的影响。

从轮替场景来看，$\beta = 0.5$、$\lambda_{\text{ftx}} = 0.5$的组合取得了最高的轮替成功率92.0\%和语音评分3.39。$\beta$控制策略模型偏离参考模型的惩罚强度，随着$\beta$从0.1增大到0.5，同一$\lambda_{\text{ftx}}$下的轮替成功率整体呈上升趋势，说明适度增强KL约束有助于稳定DPO训练。$\lambda_{\text{ftx}}$为辅助SFT损失的系数，$\lambda_{\text{ftx}} = 0.5$在各$\beta$值下均取得了较高的语音评分，说明适度的辅助损失能够有效防止DPO训练过程中生成能力的退化；而$\lambda_{\text{ftx}} = 1.0$时辅助损失占比过大，一定程度上削弱了DPO的优化效果。

从打断场景来看，所有DPO配置的打断成功率均达到100.0\%，远高于SFT基线的91.4\%，且重叠时长均降至1.12秒以下，说明DPO对打断响应的优化效果稳健，对超参数不敏感。$\beta = 0.5$、$\lambda_{\text{ftx}} = 0.5$的组合在第二轮语音评分上取得最优的3.27，综合各项指标表现最佳，因此作为本章的最终配置。

\subsection{全双工建模对回复质量的影响}

\input{Tables/fullduplex_turnbased}

全双工模型在训练时需要同时学习交互时机决策和回复内容生成，一个值得关注的问题是：引入全双工建模是否会影响模型的回复质量？为此，本节将基于轮次的SFT模型（即仅使用GLM-4-Voice原始的基于轮次的对话格式进行微调）与全双工SFT模型在Llama Questions、Web Questions和Alpaca-Eval三个测试集上进行对比，结果如表\ref{tab:fullduplex_turnbased}所示。

从结果可以看出，LLaMA-Omni-Duplex在三个测试集上均与基于轮次的模型持平甚至更优：在Llama Questions上，LLaMA-Omni-Duplex（44.3\%）与基于轮次的模型（45.3\%）差距不到1个百分点；在Web Questions上，LLaMA-Omni-Duplex（18.0\%）反而超过基于轮次的模型（15.9\%）2.1个百分点；在Alpaca-Eval上，LLaMA-Omni-Duplex的语音评分（3.23）也高于基于轮次的模型（3.16）。上述结果表明，全双工建模并未以牺牲回复质量为代价，模型在学习交互时机决策的同时，能够保持甚至提升其回复内容的质量。


\section{本章小结}

本章围绕科学问题四——\textit{双向语音流的统一序列建模}，针对基于轮次的语音交互模型无法支持灵活交互模式的问题，提出了一种基于多信道交织的全双工语音交互模型。该模型将用户语音、模型回复文本和模型回复语音三个信道按固定比例组织成交织序列，统一由大语言模型进行自回归建模。文本信道通过\texttt{[SILENCE]}、\texttt{[ASSISTANT]}、\texttt{[PAD]}和\texttt{[EPAD]}等特殊标记编码对话状态，将全双工场景下的轮替和打断等时机决策转化为标准的下一词元预测问题，无需引入额外的分类模块。在训练策略上，本章基于GLM-4-Voice进行轻量的全双工微调，并通过直接偏好优化进一步强化模型的时机决策能力。

实验结果表明：（1）仅使用200000条数据进行全双工微调，模型即可具备可靠的轮替和打断决策能力，轮替成功率达到92.0\%，打断成功率达到100.0\%；（2）在回复质量上，LLaMA-Omni-Duplex的语音评分显著超越Moshi基线；（3）在语音问答任务上，全双工模型同样大幅超越Moshi；（4）全双工建模并未以牺牲回复质量为代价，全双工模型在多个测试集上与基于轮次的模型持平甚至更优；（5）消融实验验证了词元权重设置和DPO训练对全双工交互性能的重要贡献。下一章将对全文的研究工作进行总结，并展望未来的研究方向。
