\chapter{基于非自回归流式解码的实时语音对话大模型}\label{chap:llama-omni}

\section{引言}

前两章分别提出了ComSpeech和DASpeech两个语音到语音翻译模型，它们均基于编码器-解码器（Encoder-Decoder）架构的Transformer模型构建，在翻译质量和解码效率方面取得了显著进展。然而，随着大语言模型（Large Language Model, LLM）的快速发展，自然语言处理领域的主流研究范式正从编码器-解码器架构迁移到仅解码器（Decoder-only）的大语言模型上。以ChatGPT\citep{chatgpt}为代表的大语言模型已经成为强大的通用任务求解器，能够通过对话的方式协助用户完成各种任务。在这一趋势下，本课题的研究重心也从语音到语音翻译这一特定任务，转向更加通用的语音对话场景——即让用户能够直接通过语音与大语言模型进行自然对话。

实现大语言模型的语音对话能力面临诸多挑战。最直接的方案是构建级联系统，即依次使用自动语音识别（Automatic Speech Recognition, ASR）模型将用户的语音指令转录为文本，由大语言模型生成文本响应，再通过语音合成（Text-to-Speech, TTS）模型将文本响应合成为语音。然而，这种级联方式需要依次完成语音识别、文本生成和语音合成三个步骤，导致整体系统的响应延迟较高。另一方面，一些研究尝试将语音离散化为词元（Token），并扩展大语言模型的词表以支持语音的输入和输出\citep{zhang-etal-2023-speechgpt, rubenstein2023audiopalm}。这类语音-语言模型理论上可以从语音指令直接生成语音响应，无需产生中间文本，从而实现极低的响应延迟。但在实践中，由于语音到语音的直接映射十分复杂，这些模型通常需要先生成文本响应再生成语音响应\citep{zhang-etal-2023-speechgpt}，这实质上又退回到了串行生成的模式，牺牲了响应延迟。

上述分析揭示了语音对话领域的核心问题，即本文提出的科学问题三——\textit{多模态序列的同步流式生成}：如何在保证响应质量的前提下，实现大语言模型文本响应与语音响应的同步流式生成，从而达到低延迟的实时语音对话。具体而言，理想的语音对话模型应该能够在大语言模型自回归生成文本的同时，同步产生对应的语音响应，使用户无需等待完整的文本生成即可开始听到语音回复。

针对这一问题，本章提出了LLaMA-Omni，一个能够实现低延迟、高质量语音对话的端到端模型架构。LLaMA-Omni由四个核心组件构成：语音编码器对用户的语音指令进行特征提取，语音适配器将语音表示映射到大语言模型的嵌入空间，大语言模型接收语音表示后直接生成文本响应，以及流式语音解码器在大语言模型生成文本的同时同步产生对应的语音响应。其中，流式语音解码器的设计是本章的核心技术贡献。该解码器基于连接时序分类（Connectionist Temporal Classification, CTC）\citep{ctc}实现非自回归的离散语音单元预测：它以大语言模型生成每个文本词元时的隐状态作为输入，通过CTC学习隐状态序列到离散语音单元序列之间的变长对齐关系，从而将文本级别的语义信息转换为语音级别的声学单元。同时，解码器内部采用因果注意力机制，使得每个位置的预测仅依赖于已生成的前缀，这保证了语音单元可以随文本生成过程逐步增量产出，而无需等待完整的文本响应。这一设计的核心思想源自第\ref{chap:comspeech}章ComSpeech中CTC用于跨词表序列转换的技术，将其迁移到大语言模型的语音解码器中，实现了从大语言模型隐状态到离散语音单元的高效映射。此外，为了使模型更好地适配语音对话场景，本章构建了InstructS2S-200K数据集，包含200000条语音指令及其对应的语音响应。

在InstructS2S-200K数据集上的实验结果表明，LLaMA-Omni能够同时生成高质量的文本和语音响应，响应延迟低至236毫秒，甚至低于GPT-4o\citep{gpt4o}的平均语音响应延迟320毫秒。在离线场景下，LLaMA-Omni的ChatGPT评分达到3.99分，显著优于SpeechGPT\citep{zhang-etal-2023-speechgpt}、SALMONN\citep{tang2024salmonn}和Qwen2-Audio\citep{Qwen2-Audio}等基线系统。在流式场景下，LLaMA-Omni在各延迟条件下均保持稳定的语音质量和语速，相比级联系统具有明显优势。人工评估进一步证实LLaMA-Omni在帮助性和自然性两个维度上优于级联基线系统。整个模型仅需在4块GPU上训练不到3天即可完成，为基于最新大语言模型快速构建语音对话系统提供了高效的解决方案。


\section{方法介绍}

本节介绍LLaMA-Omni的模型架构、训练策略和流式推理方法。

\subsection{模型架构}

如图\ref{fig:llamaomni}所示，LLaMA-Omni由语音编码器、语音适配器、大语言模型和流式语音解码器四个组件构成。用户的语音指令、文本响应和语音响应分别记为$X^S$、$Y^T$和$Y^S$。

\input{Img/figure_llamaomni}

\textbf{语音编码器}\quad 本章采用Whisper-large-v3\citep{whisper}的编码器作为语音编码器$\mathcal{E}$。Whisper是一个在大规模语音数据上训练的通用语音识别模型，其编码器能够从语音中提取有意义的表示。对于用户的语音指令$X^S$，编码后的语音表示为$\mathbf{H} = \mathcal{E}(X^S)$，其中$\mathbf{H}=[\mathbf{h}_1, \ldots, \mathbf{h}_N]$是长度为$N$的语音表示序列。在整个训练过程中，语音编码器的参数保持冻结。

\textbf{语音适配器}\quad 为了使大语言模型能够理解输入语音，本章引入一个可训练的语音适配器$\mathcal{A}$，将语音表示映射到大语言模型的嵌入空间。语音适配器首先对语音表示$\mathbf{H}$进行下采样以缩短序列长度，具体地，将每$k$个连续帧沿特征维度拼接：
\begin{equation}
    \mathbf{H}' = [\mathbf{h}'_1, \ldots, \mathbf{h}'_{\lfloor N/k \rfloor}], \quad \mathbf{h}'_i = [\mathbf{h}_{k \times (i-1)+1} \oplus \mathbf{h}_{k \times (i-1)+2} \oplus \cdots \oplus \mathbf{h}_{k \times i}].
\end{equation}
随后，$\mathbf{H}'$通过一个两层感知机（线性层之间使用ReLU激活函数），得到最终的语音表示$\mathbf{S}$：
\begin{equation}
    \mathbf{S} = \mathcal{A}(\mathbf{H}) = \text{Linear}(\text{ReLU}(\text{Linear}(\text{DownSample}(\mathbf{H})))).
\end{equation}

\textbf{大语言模型}\quad 本章采用Llama-3.1-8B-Instruct\citep{dubey2024llama3}作为大语言模型$\mathcal{M}$。语音表示序列$\mathbf{S}$被填入提示模板$\mathcal{P}(\cdot)$中\texttt{<speech>}标记对应的位置，完整的输入序列$\mathcal{P}(\mathbf{S})$被送入大语言模型。提示模板的具体格式如下：

\begin{quote}
\small\ttfamily
\textbf{[System]} You are a helpful language and speech assistant. You are able to understand the speech content that the user provides, and assist the user with a variety of tasks using natural language.

\textbf{[User]} <speech> Please answer the questions in the user's input speech.

\textbf{[Assistant]} \textit{（模型自回归生成）}
\end{quote}

\noindent 大语言模型基于语音指令自回归地生成文本响应$Y^T = [y^T_1, \ldots, y^T_M]$，训练时采用交叉熵损失：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{LLM}} = -\sum_{i=1}^{M} \log P(y^T_i \mid \mathcal{P}(\mathbf{S}), Y^T_{<i})
    \label{eq:llm_loss}
\end{equation}

\textbf{流式语音解码器}\quad 对于语音响应$Y^S$，本章首先将其离散化为离散语音单元。具体地，使用预训练的HuBERT\citep{hubert}模型提取语音的连续表示，再通过K-means聚类模型将连续表示转换为离散的聚类索引，合并连续相同的索引后得到最终的离散单元序列$Y^U = [y^U_1, \ldots, y^U_L]$，其中$y^U_i \in \{0, 1, \ldots, K-1\}$，$K$为聚类数，$L$为离散单元序列的长度。语音波形的合成采用基于离散单元的HiFi-GAN\citep{hifigan}声码器，该声码器内置时长预测器\citep{polyak21_interspeech}，先预测每个离散单元的时长并进行重复，再生成语音波形。

为了在生成文本响应的同时生成语音响应，本章在大语言模型之后添加了一个流式语音解码器$\mathcal{D}$。该解码器由若干标准Transformer\citep{transformer}层组成，每层包含因果自注意力模块和前馈网络，与LLaMA的架构相同。语音解码器以非自回归方式运行，将大语言模型的输出隐状态作为输入，生成与语音响应对应的离散单元序列。具体地，大语言模型在生成文本响应时的输出隐状态记为$\mathbf{C} = [\mathbf{c}_1, \ldots, \mathbf{c}_M]$，其中$\mathbf{c}_i = \mathcal{M}(\mathcal{P}(\mathbf{S}), Y^T_{<i})$。本章首先将每个隐状态上采样$\lambda$倍，得到上采样后的隐状态序列$\widehat{\mathbf{C}} = [\widehat{\mathbf{c}}_1, \ldots, \widehat{\mathbf{c}}_{\lambda \cdot M}]$，其中$\widehat{\mathbf{c}}_i = \mathbf{c}_{\lfloor i/\lambda \rfloor}$。上采样后的序列$\widehat{\mathbf{C}}$输入语音解码器$\mathcal{D}$，输出隐状态序列记为$\mathbf{O} = [\mathbf{o}_1, \ldots, \mathbf{o}_{\lambda \cdot M}]$。

本章使用连接时序分类（CTC）\citep{ctc}将$\mathbf{O}$与离散单元序列$Y^U$进行对齐。在扩展词表$\{0, 1, \ldots, K-1\} \cup \{\epsilon\}$（$\epsilon$为空白标记）上建模对齐概率。对于序列$\mathbf{O}$中的每个元素，计算其在扩展词表上的概率分布：
\begin{equation}
    P(a_i \mid \mathbf{O}) = \text{softmax}(\mathbf{W}\mathbf{o}_i + \mathbf{b})[a_i], \quad \forall a_i \in \{0, 1, \ldots, K-1, \epsilon\}
\end{equation}
其中$\mathbf{W} \in \mathbb{R}^{(K+1) \times d}$和$\mathbf{b} \in \mathbb{R}^{K+1}$分别为线性层的权重和偏置，$A = [a_1, \ldots, a_{\lambda \cdot M}]$表示一条对齐路径。CTC引入折叠函数$\beta(A)$，依次合并对齐中的连续重复标记并移除空白标记。CTC的训练目标为边际化所有可能的对齐路径：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{CTC}} = -\log P(Y^U \mid \mathbf{O}) = -\log \sum_{A \in \beta^{-1}(Y^U)} \prod_{i=1}^{\lambda \cdot M} P(a_i \mid \mathbf{O})
    \label{eq:ctc_loss}
\end{equation}
其中$\beta^{-1}(Y^U)$表示所有长度为$\lambda \cdot M$且经折叠后等于$Y^U$的对齐路径集合。由于对齐以非自回归方式建模，推理时选择最优对齐$A^* = \arg\max_A P(A \mid \mathbf{O})$，并应用折叠函数得到离散单元序列$\beta(A^*)$，再送入声码器合成语音波形。

\subsection{训练策略}

如图\ref{fig:llamaomni}右侧所示，LLaMA-Omni采用两阶段训练策略。采用分阶段训练而非联合训练的原因在于：语音适配器和大语言模型需要先学会理解语音指令并生成高质量的文本响应，语音解码器才能在此基础上学习从稳定的隐状态中预测离散语音单元。如果同时训练所有组件，大语言模型隐状态在训练初期不断剧烈变化，语音解码器难以学到有效的对齐关系。

在训练阶段1，模型学习根据语音指令直接生成文本响应。此阶段冻结语音编码器的参数，训练语音适配器和大语言模型，优化目标为公式(\ref{eq:llm_loss})中的$\mathcal{L}_{\text{LLM}}$，语音解码器不参与训练。在训练阶段2，模型学习生成语音响应。此阶段冻结语音编码器、语音适配器和大语言模型的所有参数，仅训练语音解码器，优化目标为公式(\ref{eq:ctc_loss})中的$\mathcal{L}_{\text{CTC}}$。由于训练阶段2仅训练语音解码器，大语言模型已固定的隐状态提供了稳定的输入信号，语音解码器可以高效地学习隐状态到离散单元的对齐映射。

\subsection{流式推理}

在推理阶段，大语言模型基于语音指令自回归地生成文本响应。由于语音解码器使用因果注意力，当大语言模型生成文本响应前缀$Y^T_{\leq i}$后，对应的上采样隐状态$\widehat{\mathbf{C}}_{\leq \lambda \cdot i}$即可输入语音解码器，生成部分对齐$A_{\leq \lambda \cdot i}$，进而得到与已生成文本前缀对应的离散单元。为了进一步实现语音波形的流式合成，当已生成的离散单元数量达到预设的块大小$\Omega$时，该单元片段即被送入声码器合成一段语音并立即播放给用户。这样，用户无需等待完整的文本响应生成即可开始收听语音回复，确保了响应延迟不受文本响应长度的影响。LLaMA-Omni的完整流式推理流程如算法\ref{algo:llamaomni_infer}所示。

\begin{algorithm}[htbp]
\small
\caption{LLaMA-Omni流式推理过程}
\label{algo:llamaomni_infer}
\algrenewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\hfill// #1}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 语音指令$X^S$，最小单元块大小$\Omega$
\Ensure 文本响应$Y^T$，离散单元序列$Y^U$，语音波形$Y^S$
\State 初始化 $i=1$, $j=0$, $Y^T=[]$, $Y^U=[]$, $Y^S=[]$, $\widehat{\mathbf{C}} = []$
\State $\mathbf{S} \leftarrow \mathcal{A}(\mathcal{E}(X^S))$ \Comment{语音编码与适配}
\While{$y^T_{i-1}\neq\left\langle\mathrm{EOS}\right\rangle$}
    \State $\mathbf{c}_i \leftarrow \mathcal{M}(\mathcal{P}(\mathbf{S}), Y^T_{<i})$; \enspace $y^T_i \leftarrow \arg\max P(y^T_i \mid \mathcal{P}(\mathbf{S}), Y^T_{<i})$; \enspace $Y^T \leftarrow Y^T + y^T_i$
    \State $\widehat{\mathbf{C}} \leftarrow \widehat{\mathbf{C}} + \text{UpSample}(\mathbf{c}_i)$; \enspace $\mathbf{O} \leftarrow \mathcal{D}(\widehat{\mathbf{C}})$ \Comment{上采样并解码}
    \State $A^* \leftarrow \arg\max_A P(A \mid \mathbf{O})$; \enspace $Y^U \leftarrow \beta(A^*)$ \Comment{CTC贪心解码并折叠}
    \If{$|Y^U| - j \geq \Omega$}
        \State $y^S \leftarrow \mathcal{V}(Y^U_{j+1:})$; \enspace $Y^S \leftarrow Y^S + y^S$; \enspace $j \leftarrow |Y^U|$ \Comment{声码器合成}
    \EndIf
    \State $i \leftarrow i + 1$
\EndWhile
\If{$j<|Y^U|$}
    \State $y^S \leftarrow \mathcal{V}(Y^U_{j+1:})$; \enspace $Y^S \leftarrow Y^S + y^S$ \Comment{合成剩余语音}
\EndIf
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

$\Omega$的取值直接影响系统的延迟与语音质量之间的平衡。较小的$\Omega$意味着更早触发声码器合成，响应延迟更低，但语音被切分为更多片段，片段间可能出现不连续；较大的$\Omega$则提供更完整的上下文信息，合成的语音更连贯自然，但延迟也相应增大。当$\Omega = +\infty$时，等价于离线模式，即等待所有离散单元生成完毕后再一次性合成语音。

此外，由于语音解码器采用非自回归建模，每个文本词元$y^T_i$对应的对齐$A_{\lambda \cdot (i-1)+1 : \lambda \cdot i}$在块内是并行生成的，因此同时生成文本和语音响应的解码速度与仅生成文本响应的速度差异不大。


\subsection{语音指令数据集构建}

训练LLaMA-Omni需要由语音指令、文本响应和语音响应组成的三元组数据。然而，现有公开的指令数据大多为文本形式，直接将其转换为语音并不可行，原因有二：一方面，文本形式的指令中可能包含数学符号、特殊字符等语音合成模型无法正确处理的内容；另一方面，文本交互场景中的响应风格往往不适合语音对话，文本响应通常较为冗长，包含有序列表、括号、格式化内容等难以通过语音自然表达的元素。为此，本章基于现有的文本指令数据，通过以下三个步骤进行改写和合成，构建适用于语音对话的指令数据。

\textbf{指令改写}\quad 由于语音输入与文本输入具有不同的特点，本章首先使用Llama-3-70B-Instruct模型对文本指令进行改写，改写规则如下：

（1）在指令中添加适当的填充词（如"hey"、"so"、"uh"等）以模拟自然的语音模式；

（2）将指令中的非文本符号（如数字）转换为对应的口语形式，以确保语音合成模型能够正确合成；

（3）将指令修改为相对简短的形式，避免冗长的表述。

\textbf{响应生成}\quad 在语音对话中，文本指令的已有响应通常不适合直接用作语音指令的响应。这是因为在文本交互中，模型倾向于生成冗长的响应，使用复杂句式，甚至包含有序列表、括号等非语音元素。而在语音对话场景中，简洁而有信息量的响应更为合适\citep{cho-etal-2024-speechworthy}。因此，本章使用Llama-3-70B-Instruct模型按照以下规则重新生成响应：

（1）响应中不包含语音合成模型无法合成的内容，如括号、有序列表等；

（2）响应应简洁扼要，避免冗长的解释。

\textbf{语音合成}\quad 获得适合语音对话的指令和响应后，本章使用TTS模型将其转换为语音。对于指令，为使合成语音更加自然，采用CosyVoice-300M-SFT\citep{du2024cosyvoice}模型，每条指令随机选择男声或女声进行合成。对于响应，使用在LJSpeech\citep{ljspeech17}数据集上训练的VITS\citep{kim2021conditional}模型合成为标准女声。

\input{Tables/llamaomni_data}

对于基础文本指令，本章从Alpaca\citep{alpaca}数据集中收集了约50000条指令，涵盖广泛的主题。此外，从UltraChat\citep{ultrachat}数据集中收集了约150000条指令，主要为关于世界知识的问题。UltraChat是一个大规模多轮对话数据集，本章仅选取其前150000条记录的第一轮指令。通过上述数据集和数据处理流程，最终获得200000条语音指令数据，称为InstructS2S-200K。数据集的详细统计信息如表\ref{tab:llamaomni_data}所示。


\section{实验结果与分析}

\subsection{实验设置}

\subsubsection{数据集}

训练数据使用上节介绍的InstructS2S-200K数据集。离散单元的提取使用预训练的K-means量化器，该量化器在HuBERT特征上学习了1000个聚类中心。语音波形的合成使用预训练的HiFi-GAN\citep{hifigan, polyak21_interspeech}声码器。评测数据方面，本章从Alpaca-Eval\citep{alpacaeval}中选取helpful\_base和vicuna两个子集，去除数学和代码相关的问题，共得到199条指令。使用CosyVoice-300M-SFT模型将这些指令合成为语音，构成测试集InstructS2S-Eval。

\subsubsection{模型配置}

语音编码器采用Whisper-large-v3，大语言模型采用Llama-3.1-8B-Instruct。语音适配器对语音表示进行5倍下采样。语音解码器由2层Transformer组成，与LLaMA架构相同，隐层维度为4096，注意力头数为32，前馈网络维度为11008，共包含425M参数。上采样因子$\lambda$设为25。对于声码器输入的最小单元块大小$\Omega$，离线场景下设为$+\infty$，即等待完整单元序列生成后再送入声码器合成语音；流式场景下在$[10, 20, 40, 60, 80, 100]$范围内调节$\Omega$的值以控制响应延迟。

\subsubsection{训练细节}

LLaMA-Omni采用两阶段训练。训练阶段1训练语音适配器和大语言模型，批次大小为32，训练3个轮次，使用余弦学习率调度器，前3\%的步数用于预热，峰值学习率为$2 \times 10^{-5}$。训练阶段2训练语音解码器，批次大小、轮次数和学习率调度器与训练阶段1相同，峰值学习率为$2 \times 10^{-4}$。整个训练过程在4块NVIDIA L40 GPU上耗时约65小时。

\subsubsection{评价指标}

由于LLaMA-Omni能够同时生成文本和语音响应，本章在两个任务上进行评测：语音到文本指令遵循（S2TIF）和语音到语音指令遵循（S2SIF）。S2SIF任务在离线和流式两个场景下分别评测。本章采用以下评价指标：

\textbf{ChatGPT分数}\quad 使用GPT-4o\citep{gpt4o}对模型响应进行1到5分的评分，综合考虑帮助性、相关性、流畅性和语音对话适用性等因素，评估模型的指令遵循能力。对于S2SIF任务，先使用Whisper-large-v3将语音响应转录为文本，再进行评分。

\textbf{ASR-WER}\quad 使用Whisper-large-v3将语音响应转录为文本，计算转录文本与模型生成的文本响应之间的词错误率（Word Error Rate），衡量文本响应与语音响应之间的一致性。

\textbf{UTMOS}\quad 使用MOS预测模型UTMOS\citep{saeki22c_interspeech}评估生成语音的自然度，该模型能够预测语音的主观听感质量分数。

\textbf{延迟}\quad 响应延迟指从语音指令输入完毕到语音响应开始播放的时间间隔，是语音对话模型的关键指标，直接影响用户体验。本章在1块NVIDIA L40 GPU上测量延迟。

\textbf{语速}\quad 使用每秒词数（Words Per Second, WPS）衡量生成语音的语速，反映语音的流畅程度和自然性。

\subsubsection{基线系统}

本章选取以下语音-语言模型作为基线系统：
\begin{itemize}
    \item \textbf{SpeechGPT}\citep{zhang-etal-2023-speechgpt}：一个支持语音输入和输出的语音-语言模型，采用模态链提示（Chain-of-Modality Prompting）进行解码，依次输出文本指令、文本响应和语音响应。
    \item \textbf{SALMONN + Orca}\citep{tang2024salmonn}：SALMONN是一个能够接受语音和音频输入并以文本响应的大语言模型。为完成S2SIF任务，在SALMONN之后添加工业级TTS模型Orca，实现语音合成与文本生成的并行。
    \item \textbf{Qwen2-Audio + Orca}\citep{Qwen2-Audio}：Qwen2-Audio是一个通用的音频理解模型，同样通过级联Orca TTS模型完成S2SIF任务。
\end{itemize}

\indent 对于使用Orca进行流式语音合成的级联系统，需要设置词块大小$\Theta$，即每生成$\Theta$个新词就触发一次语音合成。实验中将$\Theta$在$[1, 3, 5, 7, 9]$范围内调节以控制响应延迟。

\subsection{离线场景结果}

\input{Tables/llamaomni_offline}

表\ref{tab:llamaomni_offline}展示了离线场景下各模型在InstructS2S-Eval上的实验结果，其中$\Delta$表示S2SIF与S2TIF任务的ChatGPT分数之差，反映了语音合成环节引入的质量损失。在S2TIF任务上，LLaMA-Omni取得了最高的ChatGPT分数3.99，显著优于所有基线系统。这主要归因于两个方面：LLaMA-Omni基于Llama-3.1-8B-Instruct构建，充分利用了其强大的文本指令遵循能力；同时，InstructS2S-200K数据集有效地将模型与语音对话场景对齐，使其响应在质量和风格上都适合语音对话。相比之下，SALMONN和Qwen2-Audio作为语音到文本模型，未针对语音对话场景进行对齐，其响应通常包含格式化内容和大量冗余解释，不适合语音对话。

在S2SIF任务上，LLaMA-Omni仍然取得了最高的ChatGPT分数。所有模型在S2SIF任务上的分数均低于S2TIF任务，这主要是由于语音合成过程引入的误差以及评测时依赖ASR模型转录带来的误差。两个级联基线系统使用工业级TTS模型进行语音合成，分数下降幅度最小。在端到端模型中，LLaMA-Omni相比SpeechGPT表现出更小的分数下降，说明其语音生成能力更强。ASR-WER指标也验证了这一点：级联系统的ASR-WER最低，LLaMA-Omni略高但仍在可接受范围内，而SpeechGPT的ASR-WER显著偏高，说明其文本与语音响应之间的一致性较差。LLaMA-Omni与级联系统在ASR-WER上的差距主要在于其语音解码器仅在约1000小时的语音数据上训练，远少于工业级TTS模型的训练数据量。UTMOS指标表明LLaMA-Omni生成的语音质量令人满意，略优于其他基线模型。

\subsection{流式场景结果}

\input{Img/figure_llamaomni_streaming}

在流式场景下，模型在生成文本响应的同时生成语音响应。SpeechGPT和LLaMA-Omni通过调节单元块大小$\Omega$控制响应延迟，级联系统通过调节词块大小$\Theta$控制响应延迟。图\ref{fig:llamaomni_streaming}展示了所有模型在不同延迟条件下的ChatGPT分数、ASR-WER、UTMOS和WPS结果，表\ref{tab:llamaomni_streaming}给出了LLaMA-Omni在各流式配置下的详细数值结果。

\input{Tables/llamaomni_streaming}

LLaMA-Omni在$\Omega = 10$时可实现最低236毫秒的响应延迟，甚至低于GPT-4o的平均语音响应延迟320毫秒。随着$\Omega$增大，ChatGPT分数保持相对稳定，ASR-WER略有升高。这主要是因为声码器处理较短的单元序列时表现更为稳定。当$\Omega$较小时，语音被分割为更多片段进行合成，片段间的不连续性增加，导致UTMOS分数下降。LLaMA-Omni在不同延迟条件下保持了几乎一致的语速，约为每秒2.74个词。在$\Omega = 100$时，各项指标已接近离线场景的结果。

与基线系统相比，SpeechGPT由于采用模态链提示的方式进行解码，需要依次生成文本指令、文本响应和语音响应三个部分，解码延迟极高，最低仍超过4900毫秒，且生成响应的质量较差，ChatGPT分数始终低于2.3，ASR-WER超过43。

级联系统SALMONN + Orca和Qwen2-Audio + Orca虽然能够实现较低的延迟，但存在两个明显问题。其一，流式场景下的ChatGPT分数和ASR-WER与离线场景相比存在较大差距。以SALMONN + Orca为例，词块大小$\Theta = 1$时ChatGPT分数为3.28，而离线场景为3.40，ASR-WER从3.78升至6.64，表明词级别的流式语音合成由于缺乏完整的上下文信息，容易引入额外的发音和韵律误差。其二，当延迟较低时，级联系统的整体语速急剧下降。如图\ref{fig:llamaomni_streaming}(d)所示，SALMONN + Orca在$\Theta = 1$时WPS仅为1.86，远低于离线场景的3.31。这是因为以词为单位触发语音合成时，词与词之间的停顿更加频繁，导致语音的自然性和连贯性大幅降低。

相比之下，LLaMA-Omni的流式语音生成在端到端模型内部以离散单元为粒度完成，仅需外接声码器进行流式的单元到波形转换。由于离散单元的粒度远细于词，且CTC对齐已在模型内部学习了合理的时长分配，语音的整体韵律和节奏在不同延迟水平下几乎不受影响，WPS始终稳定在2.73至2.76之间。这体现了端到端模型相比基于流式TTS的级联系统的优势。

\subsection{解码效率分析}

\input{Tables/llamaomni_decode_time}

表\ref{tab:llamaomni_decode_time}对比了各模型的平均解码时间。LLaMA-Omni同时生成文本和语音响应（S2SIF）的解码时间为1.92秒，仅比仅生成文本响应（S2TIF）的1.49秒慢29\%，充分验证了非自回归语音解码器的高效性。而SpeechGPT的S2SIF解码时间高达25.60秒，是其S2TIF解码时间的近6倍。

\subsection{人工评估}

\input{Img/figure_llamaomni_humaneval}

为更好地了解人类对实时语音对话场景中模型响应的偏好，本章进一步进行了人工评估。具体地，在LLaMA-Omni（$\Omega = 40$，延迟347毫秒）与两个级联系统SALMONN + Orca（$\Theta = 3$，延迟352毫秒）和Qwen2-Audio + Orca（$\Theta = 3$，延迟420毫秒）之间进行配对比较。每组比较随机选取20条语音指令，收集两个模型生成的语音响应，邀请5位评估者从帮助性和自然性两个角度进行评价。帮助性评估模型是否遵循指令并提供恰当的响应，自然性评估生成语音的流畅度和自然程度。评估者对每对样本给出胜出、平局或败北的判定，每组模型对比最终获得100票。

如图\ref{fig:llamaomni_humaneval_helpful}和图\ref{fig:llamaomni_humaneval_natural}所示，LLaMA-Omni在帮助性和自然性两个维度上均取得了更高的胜率。在帮助性方面，LLaMA-Omni的优势主要来自于InstructS2S-200K数据集的训练使其响应风格更适合语音对话场景，能够以简洁而有信息量的方式回答用户的问题。在自然性方面，LLaMA-Omni端到端的语音生成方式避免了级联系统中词级别流式合成带来的停顿和不连续问题，生成的语音更加流畅自然。上述结果证实了LLaMA-Omni生成的响应更符合人类在实时语音对话场景中的偏好。


\section{本章小结}

本章围绕科学问题三——\textit{多模态序列的同步流式生成}，针对大语言模型的实时语音对话问题，提出了LLaMA-Omni——一个能够同时生成高质量文本和语音响应的端到端语音对话模型。LLaMA-Omni由语音编码器、语音适配器、大语言模型和基于CTC的流式语音解码器构成，通过非自回归解码和因果注意力机制，实现了文本响应与语音响应的同步流式生成。为适配语音对话场景，本章构建了包含200000条语音指令的InstructS2S-200K数据集。

在InstructS2S-Eval上的实验结果表明：（1）LLaMA-Omni在离线场景下的ChatGPT评分达到3.99分，显著优于SpeechGPT、SALMONN和Qwen2-Audio等基线系统；（2）在流式场景下，LLaMA-Omni可实现最低236毫秒的响应延迟，各项指标在不同延迟条件下保持稳定，语速几乎不受影响；（3）人工评估证实LLaMA-Omni在帮助性和自然性上优于级联基线系统。整个模型仅需4块GPU训练约65小时即可完成。

LLaMA-Omni虽然在响应延迟和交互质量上取得了显著进展，但仍存在一定的局限性。其语音解码器采用非自回归建模，生成语音的表现力和自然度尚有提升空间。此外，模型的语音输出仅限于单一的标准音色，缺乏对多样化语音风格的支持。下一章将探索使用自回归语音解码器来提升语音生成质量，并支持更丰富的语音对话能力。
