\chapter{基于自回归流式解码的高质量语音交互大模型}\label{chap:llama-omni2}

\section{引言}

上一章提出的LLaMA-Omni通过基于CTC的非自回归语音解码器实现了文本与语音响应的同步流式生成，响应延迟低至236毫秒。然而，基于CTC的非自回归建模方式在语音生成能力上存在两方面的固有局限。一方面，CTC以非自回归方式独立预测每个位置的离散语音单元，缺乏对单元之间序列依赖关系的建模，导致生成语音的准确性不足，容易出现漏词或重复等问题。另一方面，CTC在训练和解码时需要将连续相同的离散语音单元进行合并，这一折叠操作丢弃了每个语音单元的实际持续时长信息，导致生成语音的韵律和节奏不够自然。如何在保持低延迟流式交互的同时大幅提升语音生成的准确性和自然度，是语音交互模型走向实用化的关键问题。

当前，端到端语音-语言模型（Speech Language Model, SpeechLM）的构建主要有两条技术路线。一类是原生语音-语言模型（Native SpeechLM），将语音离散化为词元，在统一的语言模型中联合建模语音和文本\citep{zhang-etal-2023-speechgpt, glm4voice, kyutai2024moshi}。这类方法的核心优势在于可以利用大规模无监督语音数据进行预训练，有望习得更接近人类的语音表现力和韵律特征。例如，GLM-4-Voice\citep{glm4voice}在百万小时级别的语音数据上进行预训练，实现了较好的语音表现力；Moshi\citep{kyutai2024moshi}同样使用了大量语音数据进行无监督预训练，支持全双工实时对话。然而，原生方法面临两个主要挑战：其一，百万小时级别语音数据的收集和预训练成本极高，这在很大程度上限制了该路线的可复现性和普及性；其二，大规模语音预训练可能导致模型原有文本能力出现灾难性遗忘\citep{zeng2024scaling}，降低大语言模型已有的文本理解和推理能力。另一类是模块化语音-语言模型（Modular SpeechLM），在大语言模型前后分别添加语音编码器和语音解码器来处理语音的理解和生成\citep{fang2025llamaomni, xiong2024freeze}。模块化方法的优势在于能够充分利用各组件的已有能力，仅需少量微调即可使模型具备语音交互能力，同时保留大语言模型原有的文本理解和生成能力。此外，模块化方法通常通过大语言模型的文本输出来引导语音生成，能够确保生成语音内容的准确性和连贯性。在语音解码器的设计上，非自回归方案和自回归方案各有优劣。上一章的LLaMA-Omni为了实现低延迟的流式生成而采用了基于CTC的非自回归语音解码器，虽然延迟极低，但如前所述牺牲了语音生成的准确性和自然度。自回归语音解码器能够逐个生成语音词元并建模词元间的依赖关系，生成质量更高，但其顺序生成的特性使得流式交互的实现较为困难。例如，Freeze-Omni\citep{xiong2024freeze}采用自回归语音解码器提升了语音自然度，但只能通过简单的句子分割策略实现句子级别的流式语音生成，无法在词元级别实现真正的低延迟流式交互。

针对上述问题，本章的核心研究目标是：设计一种自回归流式语音解码器，使其既能通过自回归建模提升语音生成的准确性和自然度，又能在大语言模型生成文本的过程中同步流式地产生语音响应以保持低延迟。

为此，本章提出了LLaMA-Omni 2，一系列参数规模从0.5B到14B的模块化语音交互模型。LLaMA-Omni 2采用Qwen2.5系列模型\citep{qwen2.5}作为基础大语言模型，使用Whisper\citep{whisper}编码器作为语音编码器。在语音解码方面，本章借鉴CosyVoice 2\citep{du2024cosyvoice}的流式语音合成方案，设计了由TTS语言模型、因果流匹配模型和HiFi-GAN声码器组成的自回归流式语音生成管线。其中，TTS语言模型从Qwen2.5-0.5B初始化，通过门控融合机制将大语言模型的隐状态和文本词元嵌入进行自适应融合，并采用读写交替策略实现流式生成。整个模型仅需200000条多轮语音对话数据即可完成训练，无需额外的ASR或TTS数据。

在语音问答和语音指令遵循任务上的实验结果表明，LLaMA-Omni 2在语音到文本和语音到语音两种设置下均超越了LLaMA-Omni和GLM-4-Voice\citep{glm4voice}，同时响应延迟低于600毫秒，满足实时交互的需求。消融实验进一步验证了门控融合机制、TTS预训练策略和读写策略等设计选择的有效性。


\section{方法介绍}

本节介绍LLaMA-Omni 2的模型架构、训练策略和流式推理方法。

\subsection{模型架构}

如图\ref{fig:llamaomni2}所示，LLaMA-Omni 2的核心是一个大语言模型，本章选用Qwen2.5系列模型作为基础模型。下面分别介绍如何为大语言模型添加语音理解和流式语音生成能力。在以下描述中，用$\mathcal{M}_\text{LLM}$表示大语言模型。对于一条指令-响应对，语音指令记为$X$，文本响应和语音响应分别记为$Y^T$和$Y^S$。

\input{Img/figure_llamaomni2}

\textbf{语音理解}\quad 语音理解部分的设计与上一章LLaMA-Omni相同。本章采用Whisper-large-v3\citep{whisper}的编码器作为语音编码器，将输入语音转换为表示序列。编码后的表示经过语音适配器映射到大语言模型的嵌入空间。语音适配器由下采样模块和前馈网络（FFN）组成：下采样模块将每$k$个连续帧沿特征维度拼接，拼接后的表示再通过前馈网络进行编码。最终得到的语音表示输入大语言模型。在整个训练过程中，语音编码器的参数保持冻结。

\textbf{语音分词器}\quad 与上一章使用HuBERT+K-means进行无监督语音离散化不同，本章采用CosyVoice 2\citep{du2024cosyvoice}中预训练的有监督语音分词器。该分词器通过在SenseVoice-Large\citep{an2024funaudiollm}语音识别模型的编码器中插入有限标量量化（Finite Scalar Quantization, FSQ）\citep{mentzer2024finite}模块实现。FSQ模块将编码器的中间表示投影到低秩空间，并通过取整操作进行离散化。相比传统的VQ-VAE量化方式，FSQ无需维护码本和辅助损失函数，训练更加稳定。此外，由于FSQ嵌入在语音识别模型中，所得到的离散词元包含丰富的语义信息，有利于后续TTS语言模型的建模。最终，语音响应$Y^S$被转换为词元序列$Y^U = [y^U_1, \ldots, y^U_M]$，帧率为每秒25个词元，词表大小为6561，每个词元$y^U_i \in \{K \in \mathbb{N} \mid 0 \leq K < 6561\}$。

\textbf{TTS语言模型}\quad 将语音响应转换为离散词元后，本章使用一个仅解码器的Transformer\citep{transformer}来建模从大语言模型输出到语音词元的条件语言模型，记为$\mathcal{M}_\text{TTS}$。该模型从Qwen2.5-0.5B初始化，并将词表扩展为$\mathbb{V}' = \mathbb{V} \cup \{ \langle i \rangle \mid i \in \mathbb{N}, 0 \leq i < 6561 \}$，其中$\mathbb{V}$为原始词表。词表扩展使模型能够生成语音词元。

$\mathcal{M}_\text{TTS}$的输入来自大语言模型的输出，具体包含两个部分：连续隐状态和从隐状态中采样得到的文本词元。前者包含丰富的上下文语义信息，可帮助TTS语言模型理解当前的对话场景和语义意图；后者提供精确的文本内容，确保生成的语音与文本响应保持严格对齐。仅使用隐状态可能导致语音内容与文本不一致，仅使用文本嵌入则丢失了大语言模型编码的上下文信息。本章同时使用这两部分作为TTS语言模型的输入，使模型在生成语音词元时既能考虑当前上下文，又能确保与文本响应的对齐。训练时大语言模型采用教师强制（Teacher Forcing），其输出隐状态记为$\mathbf{H} = [\mathbf{h}_1, \ldots, \mathbf{h}_N]$，其中$\mathbf{h}_i = \mathcal{M}_\text{LLM}(X, Y^T_{<i})$，对应的文本为真实标签$Y^T = [y^T_1, \ldots, y^T_N]$。本章首先通过一个两层前馈网络将隐状态映射到$\mathcal{M}_\text{TTS}$的嵌入维度，同时获取文本词元的嵌入：
\begin{align}
    \mathbf{e}^{\text{hidden}}_i &= \text{FFN}(\mathbf{h}_i) \\
    \mathbf{e}^{\text{emb}}_i &= \text{Emb}(y^T_i)
\end{align}
其中$\text{Emb}(\cdot)$为$\mathcal{M}_\text{TTS}$的嵌入层。随后，通过逐元素门控融合机制将两种表示进行自适应融合。具体地，门控向量$\mathbf{g}_i$的计算如下：
\begin{equation}
    \mathbf{g}_i = \sigma\left( \mathbf{W}_g \left[ \mathbf{e}_i^{\text{hidden}} \parallel \mathbf{e}_i^{\text{emb}} \right] + \mathbf{b}_g \right)
\end{equation}
其中$\parallel$表示拼接操作，$\sigma$为Sigmoid函数，$\mathbf{W}_g \in \mathbb{R}^{2d \times d}$和$\mathbf{b}_g \in \mathbb{R}^d$分别为门控的权重和偏置参数，$d$为$\mathcal{M}_\text{TTS}$的嵌入维度。融合后的表示计算为：
\begin{equation}
    \mathbf{c}_i = \mathbf{g}_i \odot \mathbf{e}_i^{\text{hidden}} + (1 - \mathbf{g}_i) \odot \mathbf{e}_i^{\text{emb}}
\end{equation}
其中$\odot$表示逐元素乘法。融合后的表示$\mathbf{C} = [\mathbf{c}_1, \ldots, \mathbf{c}_N]$输入$\mathcal{M}_\text{TTS}$用于生成语音词元。

为了实现流式生成，即在大语言模型输出的过程中同步生成语音词元，本章采用类似CosyVoice 2的``读$\mathcal{R}$-写$\mathcal{W}$''策略。具体地，将融合后的表示$\mathbf{C}$与语音词元$Y^U$按照预定义的比例$\mathcal{R}:\mathcal{W}$进行交错排列：每读入$\mathcal{R}$个融合表示，模型生成$\mathcal{W}$个语音词元。当所有融合表示读入完毕后，模型继续生成剩余的语音词元直至结束。训练时仅对生成的语音词元计算交叉熵损失：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_\text{TTS} = -\sum_{i=1}^{M} \log P\left(y^U_i \mid \mathbf{C}_{\leq \min\left(\left\lfloor \frac{i-1}{\mathcal{W}}+1 \right\rfloor \cdot \mathcal{R},\, N\right)},\, Y^U_{<i}\right)
\end{equation}
其中$\mathbf{C}_{\leq \min(\lfloor \frac{i-1}{\mathcal{W}}+1 \rfloor \cdot \mathcal{R},\, N)}$表示已读入的融合表示。

\textbf{流匹配模型与声码器}\quad $\mathcal{M}_\text{TTS}$生成的语音词元进一步通过一个因果分块流匹配模型\citep{lipman2023flow}以流式方式合成梅尔谱。每当$\mathcal{M}_\text{TTS}$生成$\mathcal{W}$个语音词元，这些词元即作为一个块送入流匹配模型进行梅尔谱合成。合成的梅尔谱再通过HiFi-GAN\citep{hifigan}声码器生成最终的语音波形。本章直接使用CosyVoice 2中预训练的流匹配模型和声码器。

\subsection{训练策略}

LLaMA-Omni 2的训练仅依赖200000条多轮语音对话数据，不使用任何额外的ASR或TTS数据。训练过程分为两个阶段，如图\ref{fig:llamaomni2}右侧所示。与上一章LLaMA-Omni类似，采用分阶段训练的原因在于：语音到文本和文本到语音涉及不同的模块和不同的学习目标，分开训练可以避免两个方向的梯度相互干扰，有利于各组件稳定收敛。

\textbf{训练阶段1}\quad 训练阶段1分别训练语音到文本和文本到语音两个方向的能力。训练数据由多轮语音对话数据中提取的语音指令-文本响应对和文本响应-语音响应对组成。对于语音到文本方向（训练阶段1-1），冻结语音编码器，训练语音适配器和大语言模型，使用交叉熵损失。该阶段使模型学会理解语音指令并生成高质量的文本响应。对于文本到语音方向（训练阶段1-2），训练TTS语言模型，使用交叉熵损失。该阶段使TTS语言模型学会根据文本输入生成对应的语音词元。在此阶段中，门控融合模块不参与训练，$\mathcal{M}_\text{TTS}$仅接收文本词元嵌入作为输入，尚未使用大语言模型的隐状态。这样设计是为了让TTS语言模型先建立起稳定的文本到语音映射能力，为后续融合隐状态信息奠定基础。

\textbf{训练阶段2}\quad 训练阶段2训练模型的语音到语音生成能力，使用完整的语音对话数据。此阶段冻结语音编码器、语音适配器和大语言模型的所有参数，仅训练门控融合模块和$\mathcal{M}_\text{TTS}$。由于大语言模型已在训练阶段1完成训练并固定，其隐状态提供了稳定的输入信号，门控融合模块可以在此基础上学习如何有效地融合隐状态和文本嵌入。通过这种分阶段训练策略，TTS语言模型在训练阶段1已获得基本的语音合成能力，在训练阶段2则进一步学习利用大语言模型的隐状态信息来提升语音生成质量。

\subsection{流式推理}

在推理阶段，大语言模型基于语音指令自回归地生成文本响应。每生成$\mathcal{R}$个文本词元后，其隐状态和对应的文本词元经门控融合模块送入$\mathcal{M}_\text{TTS}$，生成$\mathcal{W}$个语音词元，再经流匹配模型和声码器合成一段语音。这样，文本和语音响应可以同步生成。与上一章LLaMA-Omni的流式推理方式相比，两者的核心思想相同——在大语言模型生成文本的过程中同步产生语音，但实现机制有所不同。LLaMA-Omni通过CTC非自回归地并行预测离散单元，每个位置的预测相互独立；而LLaMA-Omni 2通过TTS语言模型自回归地逐个生成语音词元，每个词元的生成都依赖于之前已生成的词元，因此能够建模更丰富的序列依赖关系，生成更自然的语音。首个语音片段的响应延迟可分解为：
\begin{equation}
    \mathcal{T}_\text{total} = \mathcal{T}_\text{LLM}(\mathcal{R}) + \mathcal{T}_\text{TTS}(\mathcal{W}) + \mathcal{T}_\text{FM}(\mathcal{W}) + \mathcal{T}_\text{Voc}(2\mathcal{W})
    \label{eq:llamaomni2_latency}
\end{equation}
其中$\mathcal{T}_\text{LLM}(\mathcal{R})$和$\mathcal{T}_\text{TTS}(\mathcal{W})$分别为大语言模型和TTS语言模型生成$\mathcal{R}$和$\mathcal{W}$个词元所需的时间，$\mathcal{T}_\text{FM}(\mathcal{W})$和$\mathcal{T}_\text{Voc}(2\mathcal{W})$分别为流匹配模型和声码器处理$\mathcal{W}$和$2\mathcal{W}$个词元所需的时间。声码器的输入长度为$2\mathcal{W}$，这是因为梅尔谱的帧率为每秒50帧，是语音词元帧率的两倍。


\subsection{多轮对话数据集构建}

本节介绍多轮语音对话数据的构建过程。上一章构建的InstructS2S-200K数据集包含200000条适用于语音交互场景的单轮指令遵循样本，由Alpaca\citep{alpaca}和UltraChat\citep{ultrachat}数据集经大语言模型改写而成。然而，真实的语音交互场景通常涉及多轮连续对话，用户会在前一轮回复的基础上进行追问或话题延伸。仅使用单轮数据训练的模型难以处理多轮对话中的上下文延续和指代消解等问题。因此，本章将InstructS2S-200K扩展为多轮对话格式，以更好地模拟实际应用场景。

具体地，对于每条样本，首先从泊松分布中采样对话轮数$N \sim \text{Poisson}(\lambda=2)$，并将$N$截断到1至5的范围内。随后，使用Llama-3.3-70B-Instruct\citep{dubey2024llama3}模型迭代生成对话内容：对于第$i$轮对话，基于前$i-1$轮的对话历史生成当前轮的指令和响应。通过这种方式，获得200000条多轮文本对话样本。

接下来需要将文本对话转换为语音。与上一章使用CosyVoice和VITS合成语音不同，本章使用更先进的语音合成方案来提升合成语音的质量和多样性。为模拟真实应用场景，指令端采用多样化的声音，而响应端保持统一的声音。对于每条多轮对话，首先使用fish-speech\citep{fish-speech-v1.4}模型合成一段短语音（例如"这是一段随机生成的声音"），此时fish-speech会产生一个随机声音。随后，将该合成语音作为音色提示，使用CosyVoice 2模型在克隆该音色的条件下将对话中所有轮次的指令合成为语音。这种两步合成策略确保了同一对话内不同轮次的指令声音保持一致，同时不同对话之间具有声音多样性，使训练数据覆盖各种声音特征。对于所有响应，使用统一的音色提示通过CosyVoice 2模型合成语音，保持模型输出语音风格的一致性。


\section{实验结果与分析}

\subsection{实验设置}

\subsubsection{模型配置}

语音编码器采用Whisper-large-v3的编码器。语音适配器首先进行5倍下采样，再通过中间维度为2048的前馈网络进行编码。大语言模型选用Qwen2.5系列，包括Qwen2.5-0.5B/1.5B/3B/7B/14B-Instruct五个规模，对应的模型分别称为LLaMA-Omni 2-0.5B/1.5B/3B/7B/14B。TTS语言模型从Qwen2.5-0.5B初始化，读写策略设置为$\mathcal{R}=3$，$\mathcal{W}=10$。语音分词器、流匹配模型和声码器直接取自CosyVoice 2。

\subsubsection{训练细节}

训练数据使用上节构建的200000条多轮语音对话数据，采用两阶段训练。训练阶段1-1冻结语音编码器，训练语音适配器和大语言模型的全部参数，批次大小为32，训练3个轮次，峰值学习率为$5 \times 10^{-5}$。训练阶段1-2训练TTS语言模型，批次大小为32，训练5个轮次，峰值学习率为$5 \times 10^{-4}$。训练阶段2冻结语音编码器、语音适配器和大语言模型，训练门控融合模块和TTS语言模型，批次大小为32，训练1个轮次，峰值学习率为$1 \times 10^{-3}$。所有阶段均使用前3\%步数的预热策略和余弦退火学习率调度器。LLaMA-Omni 2-14B在4块NVIDIA H800 GPU上训练，其余模型在4块NVIDIA L40 GPU上训练。

\subsubsection{评价指标}

本章在语音问答和语音指令遵循两个任务上进行评测，分别评测模型的语音到文本和语音到语音能力。语音到语音的评测首先使用Whisper-large-v3将语音响应转录为文本，再使用与语音到文本相同的评测方法。大语言模型的解码均使用贪心搜索以确保结果稳定，TTS语言模型使用温度为1.0的采样解码。

\textbf{语音问答准确率}\quad 语音问答任务向模型提出口语形式的问题，检查参考答案是否出现在模型响应中，计算准确率。本章在Llama Questions\citep{nachmani2024spoken}和Web Questions\citep{berant-etal-2013-semantic}两个基准上进行评测。Web Questions数据集中的问题为文本形式，使用CosyVoice 2合成为语音。

\textbf{ChatGPT分数}\quad 使用GPT-4o\citep{gpt4o}对模型响应进行1到5分的评分，综合考虑帮助性、相关性、流畅性和语音交互适用性等因素。对于语音到语音任务，先使用Whisper-large-v3将语音响应转录为文本再进行评分。

\textbf{ASR-WER}\quad 使用Whisper-large-v3将语音响应转录为文本，计算转录文本与模型生成的文本响应之间的词错误率，衡量文本响应与语音响应之间的一致性。

\textbf{UTMOS}\quad 使用UTMOS\citep{saeki22c_interspeech}模型预测生成语音的自然度主观评分。

\textbf{延迟}\quad 在单块NVIDIA L40 GPU上测量从接收语音指令到生成首个语音片段的时间。

\subsubsection{基线系统}

本章选取以下语音-语言模型作为基线系统：
\begin{itemize}
    \item \textbf{LLaMA-Omni}\citep{fang2025llamaomni}：上一章提出的实时语音交互模型，使用基于CTC的流式语音解码器同步生成文本和语音响应，语音单元块大小设为$\Omega = 40$。
    \item \textbf{GLM-4-Voice}\citep{glm4voice}：一个在百万小时级语音数据上预训练的原生语音-语言模型，通过以固定比例13:26交替生成文本和语音词元实现实时交互。
    \item \textbf{SpeechGPT}\citep{zhang-etal-2023-speechgpt}：一个支持语音输入输出的语音-语言模型，采用模态链提示方式进行解码。
    \item \textbf{TWIST}\citep{hassid2024textually}：一个基于文本预训练的语音-语言模型。
    \item \textbf{Spectron}\citep{nachmani2024spoken}：一个端到端的语音问答模型。
    \item \textbf{Moshi}\citep{kyutai2024moshi}：一个支持实时全双工语音对话的原生语音-语言模型。
\end{itemize}

\subsection{主要结果}

\input{Tables/llamaomni2_main}

表\ref{tab:llamaomni2_main}展示了语音问答和语音指令遵循任务上的主要结果。

在语音问答任务上，对于参数规模相近的模型，LLaMA-Omni 2-7B在语音到文本和语音到语音两种设置下均优于GLM-4-Voice和LLaMA-Omni。LLaMA-Omni 2显著缩小了语音到文本与语音到语音之间的性能差距：在Web Questions基准上，GLM-4-Voice的准确率从32.2降至15.9，下降16.3个百分点；LLaMA-Omni从33.4降至23.7，下降9.7个百分点；而LLaMA-Omni 2-7B仅从34.5降至31.3，下降3.2个百分点，说明自回归语音解码器大幅提升了语音生成能力。对于不同参数规模的模型，准确率随大语言模型规模的增大而提高，表明LLaMA-Omni 2能够有效利用大语言模型的内在能力。较小规模的LLaMA-Omni 2-1.5B/3B在语音到语音设置下已超越GLM-4-Voice和LLaMA-Omni的准确率，适合部署在边缘设备上。LLaMA-Omni 2-14B相比7B模型取得了显著的准确率提升，体现了该方法在扩展到更大模型时的潜力。

在语音指令遵循任务上，LLaMA-Omni 2-3B/7B/14B在语音到文本和语音到语音设置下均优于GLM-4-Voice和LLaMA-Omni，展现了较强的指令遵循能力。模型性能同样随大语言模型规模的增大而提升，LLaMA-Omni 2-14B取得了最优的ChatGPT分数4.56（S2T）和4.35（S2S），相比LLaMA-Omni 2-7B的4.28和4.15有明显提升，说明更大规模的大语言模型带来的文本理解和生成能力的增强可以有效传递到语音交互场景中。

ASR-WER方面，LLaMA-Omni 2系列模型整体较低，LLaMA-Omni 2-0.5B甚至达到了最低的2.64，显著低于LLaMA-Omni的5.95和GLM-4-Voice的9.02。这说明自回归TTS语言模型在门控融合机制的支持下，能够更好地保持语音内容与文本响应的一致性，远优于上一章基于CTC的非自回归语音解码器。

语音质量方面，得益于CosyVoice 2的因果流匹配模型和有监督语音分词器，LLaMA-Omni 2在流式合成条件下取得了超过4.19的UTMOS分数，显著优于LLaMA-Omni的3.67和GLM-4-Voice的3.48。这一结果证实了本章自回归流式语音解码方案在语音自然度方面的优势。

延迟方面，LLaMA-Omni 2的响应延迟约为542至663毫秒，虽略高于LLaMA-Omni的347毫秒，但仍满足实时交互的需求。延迟增加的主要原因是自回归TTS语言模型需要逐个生成语音词元，而非像CTC那样并行预测，但换来了更高的语音质量。与GLM-4-Voice的1563毫秒相比，LLaMA-Omni 2的延迟仍低出约60\%。

\subsection{消融实验}

本节在LLaMA-Omni 2-7B模型上进行一系列消融实验，分析不同因素对整体性能的影响。

\subsubsection{门控融合机制}

\input{Tables/llamaomni2_ablation}

表\ref{tab:llamaomni2_ablation}展示了门控融合机制的消融实验结果。门控融合模块使模型能够自适应地融合大语言模型的隐状态和文本词元嵌入，同时利用上下文信息和文本内容。当去除门控融合模块，将两部分表示直接相加（$\mathbf{e}_i^\text{hidden} + \mathbf{e}_i^\text{emb}$）作为TTS语言模型的输入时，ChatGPT分数从4.15下降到4.02，ASR-WER从3.26升高到4.89。进一步去除文本嵌入，仅使用隐状态（$\mathbf{e}_i^\text{hidden}$）作为输入时，性能进一步下降，ChatGPT分数降至3.88，ASR-WER升至6.83。这一结果验证了文本嵌入输入的必要性以及门控融合机制的有效性。

\subsubsection{TTS预训练策略}

\input{Tables/llamaomni2_pretrain}

表\ref{tab:llamaomni2_pretrain}展示了不同TTS预训练策略的对比结果。本章的TTS语言模型从Qwen2.5-0.5B初始化，并在训练阶段1-2中使用语音对话数据中的文本-语音对进行流式TTS预训练。``离线TTS预训练''指在Qwen2.5-0.5B的基础上使用离线TTS任务进行预训练，其性能略低于流式TTS预训练。``仅文本预训练''指直接使用扩展词表后的Qwen2.5-0.5B而不进行TTS预训练，性能显著下降，ChatGPT分数降至3.53，ASR-WER升至10.34。``随机初始化''指使用随机初始化的模型，其损失在短期内无法收敛，ChatGPT分数仅为1.08。上述实验证明了TTS预训练对语音生成质量的重要性。

\subsubsection{读写策略}

\input{Tables/llamaomni2_readwrite}

\input{Tables/llamaomni2_latency}

表\ref{tab:llamaomni2_readwrite}展示了不同读写策略的对比结果。读写策略通过$\mathcal{R}$和$\mathcal{W}$两个超参数控制语音生成的粒度和节奏，直接影响语音质量与系统延迟之间的权衡。

从ChatGPT分数来看，不同读写策略下的分数差异较小，均在4.09至4.15之间，说明读写策略对语音内容的影响有限。当$\mathcal{R}=3$、$\mathcal{W}=10$时，ASR-WER最低，为3.26，表示文本与语音响应之间的对齐最优。这可能是因为$\mathcal{R}=3$允许TTS语言模型在每次生成语音词元前读入足够的上下文信息，同时$\mathcal{W}=10$的生成粒度与语音词元的自然节奏较为匹配。

UTMOS分数主要由$\mathcal{W}$决定。当$\mathcal{W}$从5增大到20时，UTMOS从3.98提升到4.32。这是因为$\mathcal{W}$代表输入流匹配模型的语音词元块大小，更大的块大小能提供更完整的上下文信息，使流匹配模型生成更连贯的梅尔谱，从而提升语音质量。离线模式下UTMOS分数最高，达到4.46，因为流匹配模型可以一次性获取完整的语音词元序列。

响应延迟由$\mathcal{R}$和$\mathcal{W}$共同决定，如公式(\ref{eq:llamaomni2_latency})所示。最低延迟出现在$\mathcal{R}=1$、$\mathcal{W}=5$时，为457毫秒，但此时UTMOS仅为3.98。在未进行任何工程优化的情况下，LLaMA-Omni 2-7B可实现低于500毫秒的延迟。本章在主实验中选择$\mathcal{R}=3$、$\mathcal{W}=10$，因为它在ChatGPT分数、ASR-WER、UTMOS和延迟之间提供了较好的平衡。

表\ref{tab:llamaomni2_latency}进一步给出了各模型和不同读写策略下的详细延迟分解。上半部分展示了在相同读写策略$\mathcal{R}=3$、$\mathcal{W}=10$下，不同规模模型的延迟对比。TTS语言模型和流匹配模型加声码器的延迟在不同规模的大语言模型下保持不变，延迟差异完全来自大语言模型生成首批$\mathcal{R}$个词元所需的时间。下半部分展示了LLaMA-Omni 2-7B在不同读写策略下的延迟分解，可以看到延迟的三个组成部分分别随$\mathcal{R}$和$\mathcal{W}$的变化而变化。

\subsubsection{训练数据规模}

\input{Tables/llamaomni2_data}

表\ref{tab:llamaomni2_data}展示了不同训练数据规模对性能的影响。在相同的样本数量下，多轮对话数据在所有评测基准上均优于单轮对话数据，体现了多轮对话数据在训练中的优势。随着训练数据量的增加，模型性能逐步提升，在200000条样本时趋于稳定。当训练数据量降至50000条时，性能出现明显下降，语音问答准确率和ChatGPT分数均大幅降低。上述结果表明，200000条多轮对话数据在保证训练效率的同时已基本充足。


\section{本章小结}

本章围绕语音交互模型中语音生成质量不足的问题，提出了LLaMA-Omni 2——一系列参数规模从0.5B到14B的模块化语音交互模型。LLaMA-Omni 2在大语言模型的基础上，引入了由自回归TTS语言模型、因果流匹配模型和HiFi-GAN声码器组成的流式语音生成管线。TTS语言模型从Qwen2.5-0.5B初始化，通过门控融合机制自适应地利用大语言模型的隐状态和文本词元嵌入，并采用读写交替策略实现流式生成。为训练模型，本章构建了200000条多轮语音对话数据。

实验结果表明：（1）LLaMA-Omni 2在语音问答和语音指令遵循任务上均超越了LLaMA-Omni和GLM-4-Voice，同时将语音到文本与语音到语音之间的性能差距大幅缩小；（2）模型性能随大语言模型规模的增大而持续提升，LLaMA-Omni 2-14B取得了最优结果；（3）响应延迟低于600毫秒，满足实时交互需求；（4）消融实验验证了门控融合机制、TTS预训练和读写策略等关键设计的有效性。

LLaMA-Omni 2的主要局限在于，当前模型仍面向基于轮次的对话场景，需要依赖外部的语音活动检测模块来判断用户的发言边界，无法支持打断、停顿等更灵活的交互模式。下一章将探索全双工语音交互建模，使模型能够持续接收音频输入并自主决定回复时机，实现更自然的人机语音对话。
