\chapter{绪论}\label{chap:introduction}

\section{研究背景与意义}

\subsection{研究背景}

语音是人类最自然、最基本的交流方式。与文本相比，语音不仅承载了语义信息，还蕴含了说话人的情感、语气、语速和韵律等丰富的副语言信息，是人与人之间传递意图和情感的核心媒介。在全球化进程不断加速的今天，不同语言的人群之间的交流需求日益增长，语音作为面对面沟通的主要载体，跨语言的语音沟通能力具有重要意义。与此同时，随着人工智能技术的快速发展，人们对人机交互的期望正从传统的文本输入转向更为自然的语音对话形式。在这一背景下，语音到语音生成（Speech-to-Speech Generation）成为自然语言处理和语音处理领域的核心研究课题，在语音翻译和语音对话等下游任务中有着广泛的应用。该课题的核心科学问题在于：如何设计模型结构，使其能够以语音为输入和输出，同时兼顾生成内容的质量、语音的自然度以及响应的实时性。围绕这一问题，模型结构经历了从级联架构到端到端编码器-解码器架构，再到以大语言模型为核心的仅解码器架构的持续演进，每一次结构范式的转变都带来了新的研究机遇和技术挑战。

语音到语音生成最早采用级联架构，其结构本质是将完整的生成过程拆分为自动语音识别（Automatic Speech Recognition, ASR）、文本处理和语音合成（Text-to-Speech, TTS）三个独立模块并串联执行，以文本作为模块间信息传递的唯一媒介。这种模块化设计的优势在于各子系统可以独立开发和优化，且每个子任务都有成熟的技术积累。然而，级联架构的结构特性决定了其存在若干固有缺陷：各模块之间的错误会逐级传播和累积；语音中蕴含的副语言信息在ASR转录为文本的过程中大量丢失，最终合成的语音难以保留源说话人的风格特征；多个模块的串行处理引入了较高的端到端延迟，难以满足实时交互的要求。更根本的问题在于，各模块使用不同的训练目标独立优化，整个系统无法进行全局优化，模块间的信息瓶颈从结构上限制了系统的性能上限。

为克服级联架构的局限，研究者们探索了端到端的语音到语音生成方法，旨在使用单一模型直接完成从输入语音到输出语音的映射，从结构上消除中间文本表示带来的信息瓶颈。这一阶段的模型主要基于Transformer\citep{vaswani2017attention}编码器-解码器架构构建。自Translatotron\citep{translatotron}开创性地提出端到端语音翻译模型以来，研究者们在语音表征和解码策略上进行了持续创新，包括以离散语音单元\citep{lee-etal-2022-textless}替代连续声学特征来降低建模难度，以及引入两阶段解码\citep{translatotron2,inaguma-etal-2023-unity}利用文本的高语义密度引导语音生成。端到端编码器-解码器架构理论上能够减少错误累积、保留副语言信息并实现全局优化，但也面临两方面的结构性挑战：其一，语音序列远长于文本序列，自回归逐帧解码带来极高的计算延迟，而非自回归加速方法往往以牺牲翻译质量为代价，如何从结构上兼顾高效解码与高翻译质量是关键瓶颈；其二，端到端模型通常需要从头训练，难以复用语音到文本翻译和语音合成领域已有的高质量预训练模型，不同模型之间的词表和表示空间不兼容，如何从结构上打通模块间的接口壁垒以灵活组合现有模型是重要问题。

近年来，以ChatGPT\citep{chatgpt}和GPT-4o\citep{gpt4o}为代表的大语言模型（Large Language Model, LLM）取得了突破性进展，推动了语音到语音生成领域的又一次结构范式转变：模型架构从编码器-解码器演变为以仅解码器（Decoder-only）大语言模型为核心的新框架，通过在大语言模型的输入端和输出端分别添加语音编码器和语音解码器来接入语音模态，从而直接复用大语言模型在大规模文本上习得的语言能力。这一框架面临新的结构性挑战：在输入端，如何设计语音编码器使其输出与大语言模型的文本表示空间有效对齐；在输出端，如何设计语音解码器使其既能生成高自然度的语音，又能满足实时交互对流式输出和低延迟的要求——非自回归结构速度快但质量受限，自回归结构质量高但难以流式输出，如何从结构上调和这一矛盾是核心难题。更进一步，当前模型主要面向基于轮次的对话场景，依赖外部的语音活动检测模块来判断用户发言边界。而在真实对话中，双方的发言存在重叠、打断和自然轮替，这要求模型从半双工结构演进为全双工结构，在持续接收音频的同时自主决策回复时机。全双工建模需要模型同时处理输入和输出两个语音信道，并协调文本与语音之间的粒度差异，从根本上改变了序列组织方式，是模型结构设计的前沿挑战。

综上，语音到语音生成领域的模型结构经历了级联架构、端到端编码器-解码器架构、以大语言模型为核心的仅解码器架构三个发展阶段，并正在向全双工架构演进。每一次结构范式的转变都解决了前一阶段的核心瓶颈，同时引入了新的科学问题。本文从模型结构的角度出发，围绕这一演进历程中的关键技术问题展开研究：在编码器-解码器架构下，探索高效的非自回归解码策略和模块化模型组合方法；在仅解码器架构下，研究低延迟语音交互、高质量流式语音生成以及全双工建模等前沿问题，旨在设计兼顾高质量内容生成、高自然度语音合成和低响应延迟的语音到语音生成模型。

\subsection{研究意义}

本文的研究兼具理论价值和应用价值。

从理论角度看，语音到语音生成可以被视为一种深度融合内容理解与模态转换的复杂序列到序列问题，涉及两个核心科学挑战。其一是异构数据的统一建模问题：无论是编码器-解码器架构还是仅解码器架构，都需要在单一模型中有效处理离散、高语义密度的文本和连续、富含韵律信息的声学信号，如何设计模型结构来弥合两种模态之间的差异是基础性难题。其二是长序列的高效生成问题：语音信号的信息密度低、时间跨度长，如何在降低解码延迟的同时保证生成质量、实现流式输出，是序列生成领域的关键技术瓶颈。本文针对这两个挑战，在非自回归解码、模型组合、流式语音生成和全双工建模等方向上进行了系统性探索，为语音到语音生成的模型结构设计提供了新的思路。

从应用角度看，本文的研究成果可服务于两大核心场景。在跨语言交流方面，高质量、低延迟的语音翻译系统将推动国际会议同声传译、跨国商务洽谈和在线教育等领域的智能化发展，实现流畅、自然且保留情感特征的跨语言语音沟通。在人机交互方面，基于大语言模型的语音交互技术将使智能客服、车载助手等应用从简单的一问一答升级为流畅连贯的对话体验，而全双工交互能力的引入将进一步使人机对话接近人与人之间的自然交流，提升用户的参与感和信任度。


\section{国内外研究现状}

如前所述，语音到语音生成的模型结构经历了从级联架构到编码器-解码器架构再到仅解码器架构的演进。本节沿这一结构演进主线，简要梳理各阶段的代表性工作及其面临的关键问题。更为全面和深入的综述将在第\ref{chap:related_work}章中展开。

\subsection{编码器-解码器架构下的语音到语音生成}

基于编码器-解码器架构的端到端语音到语音生成研究主要围绕语音翻译任务展开，核心的结构设计问题包括语音表征的选择、解码策略的设计以及预训练模型的复用。

在语音表征方面，早期模型（如Translatotron\citep{translatotron}）以梅尔谱等连续声学特征作为生成目标，需要额外的声码器将梅尔谱转换为波形。后续研究发现，将语音通过自监督学习模型编码为离散单元\citep{lee-etal-2022-textless}可以使语音生成转化为离散序列预测问题，与文本生成共享相同的建模范式，有效降低了建模难度。在此基础上，S2UT\citep{lee-etal-2022-textless}等模型直接以离散语音单元为目标进行自回归解码，取得了与基于梅尔谱的方法相当的性能。

在解码策略方面，研究者们主要关注翻译质量与解码效率的平衡。两阶段解码方法\citep{translatotron2,inaguma-etal-2023-unity}先生成目标语言文本再合成对应语音，利用文本的高语义密度引导生成过程，翻译质量优于直接生成语音的单阶段方法。然而，无论是单阶段还是两阶段方法，自回归解码都面临语音序列过长导致的高延迟问题。为此，非自回归方法\citep{huang2023transpeech,diffs2ut}通过并行生成来加速解码，但翻译质量通常有所下降。

在预训练模型复用方面，语音到文本翻译（S2TT）和语音合成（TTS）领域已有大量高质量的预训练模型，但由于不同模型使用不同的词表（如子词词表与音素词表），S2TT模型的输出无法直接作为TTS模型的输入，两类模型难以自由组合。如何打通不同模型之间的接口壁垒，是降低端到端语音翻译训练成本的重要方向。

\subsection{仅解码器架构下的语音到语音生成}

随着大语言模型的兴起，语音到语音生成的模型架构从编码器-解码器转向以仅解码器大语言模型为核心的新框架。在这一框架下，结构设计的核心问题转变为：如何在大语言模型的输入端和输出端分别接入语音模态，以及如何组织多模态序列的生成过程。

在语音理解方面，研究者们通过在大语言模型的输入端添加语音编码器来接入语音模态。Qwen-Audio\citep{Qwen-Audio}、SALMONN\citep{tang2024salmonn}等模型使用Whisper\citep{whisper}等预训练语音编码器提取语音表示，并通过适配器模块将其映射到大语言模型的文本表示空间，使模型能够理解语音输入并生成文本回复。然而，这些模型仅具备语音理解能力，无法直接生成语音输出。

在完整的语音交互方面，研究者们进一步在大语言模型的输出端添加语音解码器。SpeechGPT\citep{zhang-etal-2023-speechgpt}和GLM-4-Voice\citep{glm4voice}将语音词元直接加入大语言模型的词表，通过原生多模态训练使模型具备语音生成能力。Mini-Omni\citep{xie2024miniomni}和Moshi\citep{kyutai2024moshi}则探索了文本与语音的并行生成策略，以减少串行解码带来的延迟。在语音解码器的结构选择上，非自回归解码器速度快但生成语音的自然度不足，自回归解码器质量高但难以实现流式输出，如何在二者之间取得平衡仍是开放问题。

在全双工交互方面，上述模型均面向基于轮次的对话场景，依赖外部的语音活动检测模块来判断用户发言边界。Moshi\citep{kyutai2024moshi}通过并行建模用户和模型两个语音流迈出了全双工交互的第一步，但其结构设计限制了对对话时机的精细控制。如何设计统一的模型结构来协调多个信道的同步建模，使模型自主决策回复时机，仍是前沿挑战。

\subsection{研究现状分析}

综合以上研究现状，沿模型结构的演进脉络，可以归纳出以下五个尚未解决的关键问题。

在编码器-解码器架构阶段，存在两个结构性问题。第一，自回归解码的翻译质量较高但速度慢，非自回归解码虽快但质量显著下降，如何在非自回归框架下实现与自回归模型相当的生成质量，是该架构下提升解码效率的关键。第二，端到端模型需要从头训练，无法复用已有的S2TT和TTS预训练模型，其根本原因在于不同模型的词表和表示空间不兼容，如何从结构上打通这一接口壁垒以灵活组合现有模型，是降低训练成本的重要途径。

在仅解码器架构阶段，存在三个结构性问题。第三，如何以较低成本在大语言模型上同时接入语音输入和语音输出，并设计语音解码器结构使其支持低延迟的实时响应。第四，非自回归语音解码器速度快但自然度不足，自回归语音解码器质量高但难以流式输出，如何设计兼顾自然度与实时性的语音解码器结构。第五，当前模型均面向基于轮次的对话，依赖外部VAD模块判断发言边界，无法支持打断、停顿等灵活交互，如何设计全双工建模结构使模型自主决策回复时机，是迈向自然人机对话的前沿挑战。


\section{研究内容}

针对上述五个关键科学问题，本文开展了五项研究工作，从编码器-解码器架构下的语音翻译逐步推进到仅解码器架构下的语音交互和全双工对话。各项工作之间存在紧密的技术递进关系：前两项工作在编码器-解码器框架下分别解决了非自回归解码和模型组合的问题；后三项工作在大语言模型框架下依次解决了低延迟语音交互、高质量流式语音生成和全双工建模的问题。五项研究内容如下。

\subsection{基于有向无环图的非自回归语音到语音翻译}

针对第一个科学问题，本文第\ref{chap:daspeech}章提出DASpeech，一种基于有向无环图（Directed Acyclic Graph, DAG）Transformer的非自回归语音到语音翻译方法。现有的非自回归S2ST模型在解码速度上虽有优势，但翻译质量与自回归模型存在较大差距。DASpeech采用两阶段解码框架，第一阶段使用DA-Transformer作为语言解码器，以有向无环图结构建模目标序列的多种可能路径，通过前向-后向算法在所有路径上计算期望隐状态并传递给第二阶段的非自回归声学解码器FastSpeech 2进行语音合成。实验结果表明，DASpeech在翻译质量上达到甚至超过了自回归模型的水平，同时实现了高达18.53倍的解码加速。相关成果已发表于NeurIPS 2023\citep{fang2023daspeech}。

\subsection{基于词表转换的可组合语音到语音翻译}

针对第二个科学问题，本文第\ref{chap:comspeech}章提出ComSpeech，一种通过词表转换实现模型组合的语音到语音翻译框架。现有的端到端S2ST模型需要从头训练，难以利用语音到文本翻译和语音合成领域的高质量预训练模型，其根本障碍在于不同模型使用不同的词表（如子词词表与音素词表），输出空间不兼容。ComSpeech提出基于连接时序分类（Connectionist Temporal Classification, CTC）的词表转换器，以非自回归方式将S2TT模型的输出序列转换为TTS模型的输入序列，从而将任意S2TT和TTS模型桥接为完整的S2ST系统。此外，ComSpeech还探索了零样本训练模式，无需任何平行语音翻译数据即可构建S2ST系统。实验结果表明，ComSpeech显著超越了现有的端到端基线模型，零样本模式也取得了接近有监督训练的性能。相关成果已发表于ACL 2024\citep{fang2024comspeech}。

\subsection{基于非自回归语音解码的实时语音交互大模型}

针对第三个科学问题，本文第\ref{chap:llama-omni}章提出LLaMA-Omni，一种基于大语言模型的低延迟语音交互模型。现有方法将语音交互分解为语音识别、语言模型推理和语音合成三个串行阶段，累积延迟较高。LLaMA-Omni将语音编码器、大语言模型和非自回归语音解码器集成为统一模型，其中语音解码器基于CTC在大语言模型生成文本的同时并行预测离散语音单元，实现了文本和语音的同步生成。为训练该模型，本文构建了包含200000条语音指令数据的InstructS2S-200K数据集。实验结果表明，LLaMA-Omni在内容质量和语音自然度上均优于同期基线模型，响应延迟低至226毫秒。相关成果已发表于ICLR 2025\citep{fang2024llama}。

\subsection{基于自回归流式语音解码的实时语音交互大模型}

针对第四个科学问题，本文第\ref{chap:llama-omni2}章提出LLaMA-Omni 2，在LLaMA-Omni的基础上引入自回归流式语音解码器以提升语音生成质量。LLaMA-Omni的非自回归语音解码器虽然速度快，但生成语音的准确性和自然度有限。LLaMA-Omni 2采用独立的自回归语音语言模型作为语音解码器，通过"读R写W"的流式策略实现大语言模型文本生成与语音合成的交替进行：大语言模型每生成R个文本词元后，语音解码器即生成W个对应的语音词元。为进一步提升语音质量，模型使用因果流匹配模型和HiFi-GAN声码器将离散语音词元转换为连续语音波形。实验结果表明，LLaMA-Omni 2在语音准确性和自然度上取得了显著提升，同时保持了实时交互所需的低延迟。相关成果已发表于ACL 2025\citep{fang2025llamaomni}。

\subsection{基于全双工建模的自然语音交互大模型}

针对第五个科学问题，本文第\ref{chap:full-duplex}章提出一种基于多信道交织的全双工语音交互模型。前述语音交互模型均面向基于轮次的对话场景，依赖外部VAD模块进行发言边界检测，无法支持打断、停顿等灵活的交互模式。本章将用户语音、模型回复文本和模型回复语音三个信道按固定比例组织成交织序列，统一由大语言模型进行自回归建模。文本信道中引入状态标记来编码对话状态，使全双工场景下的时机决策被自然转化为下一词元预测问题，无需额外的分类模块。在训练策略上，基于已有的语音对话模型进行轻量的全双工微调，并引入直接偏好优化进一步强化模型的时机决策能力。实验结果表明，该模型在轮替和打断场景上均取得了较高的成功率，对话质量相比基线模型取得了显著提升。


\section{章节安排}

本文共分为八章，各章内容安排如下：

第一章为绪论，介绍本文的研究背景与意义、国内外研究现状、关键科学问题和研究内容。

第二章为研究现状，全面梳理语音到语音生成领域的相关工作，涵盖语音表征、建模范式、语音到文本翻译、语音到语音翻译和语音大语言模型等方面的研究进展，并通过综合分析指出当前存在的五个关键科学问题。

第三章介绍本文的第一项工作DASpeech。针对非自回归语音翻译中翻译质量不足的问题，提出基于有向无环图Transformer的两阶段非自回归语音到语音翻译方法，在翻译质量和解码速度之间实现了良好的平衡。

第四章介绍本文的第二项工作ComSpeech。针对端到端语音翻译模型难以复用预训练模型的问题，提出基于CTC词表转换器的可组合语音翻译框架，实现了对任意语音到文本翻译模型和语音合成模型的灵活组合。

第五章介绍本文的第三项工作LLaMA-Omni。针对语音交互系统延迟高的问题，提出基于非自回归CTC语音解码器的语音交互大模型，实现了文本与语音的同步生成和低至226毫秒的响应延迟。

第六章介绍本文的第四项工作LLaMA-Omni 2。针对非自回归语音解码器生成质量受限的问题，提出基于自回归流式语音解码器的语音交互大模型，在保持实时交互的同时大幅提升了语音的准确性和自然度。

第七章介绍本文的第五项工作，基于全双工建模的自然语音交互大模型。针对基于轮次的模型无法支持灵活交互的问题，提出基于多信道交织的全双工语音交互模型，使模型能够在持续接收音频输入的同时自主决策回复时机。

第八章为总结与展望，总结本文的主要研究工作和贡献，并对未来的研究方向进行展望。
